<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="99"><page Index="1"><![CDATA[Kelas

                Modul                                                                             V




                SENI BUDAYA                                                                        SD/MI





                DAN PRAKARYA












































































       Rizky Gusfanada Gesa]]></page><page Index="2"><![CDATA[Kata Pengantar

                               Puji  Syukur  kehadirat  Allah  Swt  karena  atas  limpahan  rahmat-Nya  sehingga

                        penulis  dapat  menyelesaikan  modul  seni  budaya  dan  prakarya    untuk  siswa  kelas  5

                        Sekolah  Dasar.  Modul  ini  disusun  berdasarkan  Standar  Kurikulum  2013  yang  lebih
                        menempatkan peserta didik sebagai  pusat  kegiatan belajar (Student  Center). Modul ini

                        juga  dilengkapi  dengan  latihan  soal  untuk  menguji  pemahaman  peserta  didik  terkait
                        dengan materi yang terdapat pada modul. Dalam modul ini akan dibahas tentang materi

                        pembelajaran seni budaya dan prakarya dalam 2 semester.
                               penulis mengucapkan terima kasih kepada berbagai pihak yang telah membantu

                        proses penyelesain modul ini, terutama dosen pembimbing Ibu Nurul Hidayah, M. Pd dan

                        ibu Ayu Reza Ningrum M.Pd yang telah membimbing penyusun dalam pembuatan modul
                        ini.

                               Penulis  menyadari  kekurangan-kekurangan  yang  terdapat  dalam  E-modul
                        pembelajaran ini. Oleh karena itu, Penulis menyampaikan permohonan maaf apabila di

                        dalam  penulisan  banyak  terdapat  kesalahan,  karena  keterbatasan  pengetahuan  serta
                        pengalaman.  Penulis  mengharapkan  kritik  dan  saran  yang  membangun  dari  pembaca

                        demi kesempurnaan E-modul ini . Semoga E-modul  ini dapat bermanfaat kita semua,

                        khususnya bagi peserta didik.


                                                                             Bandar Lampung,   Maret  2021
                                                                                                      Penulis,




                                                                                     Rizky Gusfananda Gesa

























                                                                                                                 2]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI






                        HALAMAN JUDUL .............................................................................. 1



                        KATA PENGANTAR ............................................................................ 2


                        DAFTAR ISI ........................................................................................... 3



                        RAGAM HIAS NUSANTARA ............................................................. 4


                        BATIK JUMPUTAN ............................................................................. 7



                        MUSIK TRADISIONAL NUSANTARA ............................................. 17


                        RAGAM SENI TARI NUSANTARA ................................................... 23



                        KARYA KERAJINAN MERONCE .................................................... 29


                        KARYA SENI RUPA DAERAH .......................................................... 35



                        MUSIK DAN DAERAH ........................................................................ 53


                        ANSAMBEL ........................................................................................... 61



                        RAGAM POLA PADA SENI TARI NUSANTARA .......................... 70


                        KERAJINAN MAKRAME  .................................................................. 90























                                                                                                                 3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Pelajaran 1
















                                                           Ragam Hias Nusantara


                             A.  Ragam Hias Nusantara
                                    Ragam  hias  atau   ornamen,  merupakan  karya  seni  rupa  yang  dimiliki

                          Indonesia sejak berabad-abad silam. Hal tersebut dapat kita lihat dari benda-benda

                          penemuan  seperti  hiasan  pada  makam,  candi,  kain  tenun  dan  tembikar.  Seni
                          ragam  hias  pada  mulanya  hanya  dianggap  sebagai  penghias  saja  yang  dibuat

                          untuk tujuan keindahan. Namun pada masyarakat Nusantara ternyata ragam hias

                          dapat dijadikan sebagai aktifitas yang tidak lepas dari keyakinan yang dianutnya.
                                  Susunan pola hias menggunakan motif hias dengan cara dan kaidah-

                          kaidah tertentu pada suatu ruang atau bidang sehingga menghasilkan bentuk yang
                          menarik dan indah disebut dengan ragam hias. Pola hias merupakan unsur dasar

                          yang  sering digunakan  sebagai  acuan dalam  membuat  rancangan   hiasan.
                          Sedangkan, motif  hias merupakan  bentuk  dasar  dan  pokok  pikiran dalam

                          perwujudan  ragam  hias,  meliputi  segala  bentuk  alami  ciptaan  Tuhan  seperti

                          binatang, tumbuhan, manusia, gunung, air, awan, batuan, dan lainnya.
                                   Ragam hias biasanya berupa pola yang diulang-ulang yang bertujuan untuk

                          mengisi kekosongan bahan dengan maksud untuk memperindah dan menambah
                          nilai estetika suatu benda atau produk. Menggambar ragam hias dapat dilakukan

                          dengan  cara  stilasi  (digayakan)  yang  meliputi  penyederhanaan  bentuk  dan
                          perubahan bentuk (deformasi). Ragam hias Nusantara dipengaruhi oleh berbagai

                          faktor, diantaranya faktor alam, flora, fauna, dan budaya masing-masing daerah.






                                                                                                                 4]]></page><page Index="5"><![CDATA[A.  Jenis-Jenis Ragam Hias Nusantara


                                                        1     Ragam Hias Flora (tumbuhan)
                                                              Ragam hias Flora adalah motif hias yang

                                                              menggunakan bentuk-bentuk  flora  (tumbuhan)  sebagai
                                                              objek  motif  yang  kemudian  digayakan  sesuai  dengan
                                                              selera  dan  imajinasi  pembuatnya.  Flora  sebagai  objek
                                                              motif dapat dijumpai hampir seluruh pulau di Indonesia.
                                                              Ragam  hias  dengan  motif  flora  ini  mudah  dijumpai
                                                              dalam beragam barang-barang seni, seperti batik, ukiran,
                                                              keramik, bordir, dan lain-lain.

                                     Gambar Benda Hias Motif Flora


                   Ragam Hias Fauna (hewan)                                2
                   Ragam hias Fauna adalah motif hias yang menggunakan
                   bentuk-bentuk fauna (hewan) sebagai objek motif yang
                   kemudian digayakan sesuai dengan selera dan imajinasi
                   pembuatnya.  Objek  motif  flora  biasanya  merupakan
                   bentuk stilirisasi, dari wujud asli secara utuh atau hanya
                   mengambil bagian-bagian tertentu dari bentuk binatang.
                   Jenis binatang yang biasanya banyak digunakan sebagai
                   objek  ragam  hias  adalah  burung,  ular,  gajah,  dan
                   binatang-binatang endemik suatu daerah yang dijadikan
                   sebagai identitas dan ciri khas kearifan lokal daerahnya.          Gambar Benda Hias

                                                                                         Motif  Fauna


                                               3
                                                  Ragam Hias Goemetris
                                                  Ragam  Hias  Geometris  adalah  motif  hias  yang  dikembangkan
                                                  dari  bentuk-bentuk  geometris  yang  kemudian  digayakan  sesuai
                                                  imajinasi  pembuatnya.  motif  hias  geometris  dikembangkan  dari
                                                  unsur  titik,  garis,  dan  bentuk  bidang  geometris  yang  disusun
                                                  secara  berulang  dari  bentuk  sederhana  sampai  pola  yang  rumit.
                                                  Penggunaan  ragam  hias  geometris  dapat  dijumpai  diberbagai
                                                  daerah  di  Indonesia  seperti  Jawa,  Sumatera,  Kalimantan,
                                                  Sulawesi dan Papua.

    Gambar Benda-Hias-Motif-Geometris.












                                                                                                                 5]]></page><page Index="6"><![CDATA[4

          Ragam Hias Figuratif
          Ragam  hias  figuratif  adalah  motif  hias  yang
          dikembangkan  dari  objek  bentuk  manusia  yang
          kemudian  digayakan  sesuai  imajinasi  pembuatnya.
          Dikatakan figuratif karena bentuk dasar motif mengacu
          pada bentuk figur manusia yang kemudia digayakan.


                                                                                            Gambar Ragam-Hias-Figuratif



                                              5
                                                    Ragam Hias Polygonal
                                                    Ragam Hias Polygonal adalah Motif hias yang dikembangkan
                                                    dari bentuk-bentuk polygonal (susunan garis lurus yang terjalin
                                                    membentuk rangkaian yang menyatu dan memiliki sudut dalam
                                                    bentuk datar) kemudian digayakan dan disusun sesuai imajinasi
                                                    pembuatnya. Poligonal   memiliki batas bentuk  yang berwujud
                                                    segi empat (tetragon), segi tiga (triangle),  segi enam (hexagon),
                                                    segi lima (pentagon), dan lain-lain.

              Gambar Ragam-Hias-Polygon.













































                                                                                                                 6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                       7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Pelajaran 2










                                                                Batik Jumputan



                                  Batik Jumputan adalah batik yang dikerjakan dengan cara ikat celup, di ikat

                          dengan tali di celup dangan warna. Batik ini tidak menggunakan malam tetapi kainnya

                          diikat atau dijahit dan dikerut dengan menggunakan tali. Tali berfungsi sama halnya


                          dengan malam yakni untuk menutup bagian yang tidak terkena warna.

                                  Proses  pewarnaan  batik  jumputan  pada  zaman  dahulu  zat  pewarna  yang


                          digunakan  berasal  dari  alam.  Namun  dengan  berkembangnya  ilmu  pengetahuan  dan

                          teknologi  zat  pewarna  alami  mulai  di  tinggalkan  hal  ini  terjadi  terutama  karena


                          pewarna sintetis memiliki jumlah warna yang hampir tak terbatas, disamping itu juga,

                          proses pewarnaan alam juga lebih rumit pewarna sintetis.



















                           .
                                  Gambar Batik  Jumputan                  Gambar Batik Jumputan








                                                                                                                 8]]></page><page Index="9"><![CDATA[AYO BERLATIH !


                        Berikut ini adalah cara membuat motif hias dasar jumputan pada kain:





                            Alat dan Bahan yang digunakan


                            1.Kain putih polos ukuran ± 30 cm X 30 cm

                            2.Batu kecil, kelereng atau benda keras yang kecil ukurannya.
                            3.Benang, karet atau tali kecil

                            4.Alat warna wenter atau wantex
                            5.Kompor, panci



                        Cara Membuat :



                                                      1

                                                               Jumputlah  kain  dan  masukan  batu  lalu  ikatlah.
                                                               Buatlah beberapa jumputan.





                                                                         2
                    Panaskan  air  di  panci,  kemudian  masukkan

                    wenter atau wantex.



















                                                                                                                 9]]></page><page Index="10"><![CDATA[3
                                            Celupkan kain yang sudah diikat kedalam panci

                                            beberapa kali






                                                     4
                                                      Gunakan bilah kayu untuk memutar-mutar

                                                      kain dalam larutan sampai warnanya merata








                                                        5
                                                              Biarkan kain tetap dalam larutan ± 30 menit, kemudian

                                                              angkat menggunakan bilah kayu.







                      6       Tiriskan kain supaya airnya hilang






                                                                                                             7

                                                       Kemudian buka ikatan lalu dirapikan









                                                                                                             8
                                                Setelah  itu  diangin-anginkan  di  tempat  yang  teduh

                                                hingga kering.









                                                                                                               10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                      11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Kerajinan Khas Lampung


                                Indonesia sangat kaya dengan keragaman budaya, anatara lain terlihat

                         pada keragaman seni rupa daerahnya. Karya seni rupa disetiap daerah memiliki
                         ciri  khas  masing-masing  yang  dipengaruhi  oleh:  Kreativitas  seniman,  budaya

                         setempat, ketersediaan alat dan bahan, teknik yang dipakai, fungsi benda, dan
                         unsur  keindahan.  Dengan  banyaknya  ragam  seni  kerajinan  indonesia

                         menciptakan banyak motif hias khas daerah masing masing. Salah satunya kain

                         tapis yang berasal dari lampung.

                                Kain  tapis  adalah  pakaian  wanita suku  Lampung yang  berbentuk  kain

                         sarung terbuat  dari tenun benang kapas  dengan  motif atau hiasan bahan sugi,
                         benang  perak  atau  benang  emas  dengan  sistem  sulam  (Lampung;  "Cucuk").

                         Tapis  Lampung  adalah  hasil tenun  benang  kapas dengan  motif,  benang  perak
                         atau  benang  emas  dan  menjadi  pakaian  khas  suku  Lampung.  Jenis  tenun  ini

                         biasanya  digunakan  pada  bagian  pinggang  ke  bawah  berbentuk  sarung  yang
                         terbuat dari benang kapas dengan motif seperti motif alam, flora dan fauna yang

                         disulam dengan benang emas dan benang perak.

                                 Tapis  Lampung  termasuk  kerajian  tradisional  karena  peralatan  yang

                         digunakan dalam membuat kain dasar dan motif-motif hiasnya masih sederhana

                         dan  dikerjakan  oleh  pengerajin.  Kerajinan  ini  dibuat  oleh  wanita,  baik  ibu
                         rumah  tangga  maupun  gadis-gadis  (muli-muli)  yang  pada  mulanya  untuk

                         mengisi waktu senggang dengan tujuan untuk memenuhi tuntutan adat istiadat
                         yang  dianggap  sakral.  Kain  Tapis  saat  ini  diproduksi  oleh  pengrajin  dengan

                         ragam  hias yang bermacam-macam sebagai  barang komoditas yang memiliki
                         nilai ekonomis yang cukup tinggi.










                                                         Gambar Kain Tapis








                                                                                                               12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Jenis Jenis Kain Tapis

                               Dilihat dari tampilan corak motif dan fungsinya, kain tapis ini dapat dibagi
                           beberapa jenis, yaitu:

                           1.  Tapis Raja Medal

                               Jenis kain tapis ini biasanya dikenakan oleh penggantin perempuan dan juga
                               isteri  kerabat  tertua  pada  saat  akan  menghadiri  upacara  pernikahan

                               berlangsung.  Terbuat  dari  benang  kapas  dengan  lajur  horizontal  warna
                               dominan  kuning, hitam, dan hijau. Motif yang biasa digunakan pada  Kain

                               Tapis Raja Medal ialah motif ayam dan pucuk rebung.
                           2.  Tapis Tuho

                               Kain  Tapis  Tuho  biasanya  digunakan  oleh  seorang  wanita  yang  sudah

                               menikah saat mengiringi penggantin wanita saat upacara pernikahan. Jenis
                               tapis ini hadir dengan warna cokelat dan biru dengan motif-motif fauna atau

                               binatang.
                           3.  Tapis Laut Silung

                               Kain  tapis  ini  sering  dipakai  oleh  para  isteri  yang  tergolong  kerabat  jauh
                               dan para pengiring penggantin saat upacara pernikahan.

                           4.  Tapis Laut Linau

                               Tapis  Laut  Linau  biasanya  dipakai  oleh  para  gadis  yang  menari  atau
                               mengiringi penggantin.

                           5.  Tapis Balak
                               Tapis  ini  dipakai  oleh  adik  perempuan  dan  kelompok  ibu  yang  anaknya

                               sedang akan melakukan gelar pada saat upacara pengambilan gelar.

                           6.  Tapis Bintang Perak
                               Kain  Tapis  ini  memiliki  motif  yang  berbentuk  bintang-bintang  dan

                               geometris. Yang dipakai oleh para perempuan pada saat menghadiri upacara
                               adat di Lampung.
















                                                                                                               13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Alat dan Bahan Membuat Kain Tapis


                                 Alat:
                             1.  Sesang yaitu peralatan untuk menyusun benang sebelum dipasang pada
                                 peralatan tenun.
                             2.  Mattakh yaitu peralatan untuk menenun kain tapis yang terdiri dari anggota alat-
                                 alat :
                             3.  Terikan (alat menggulung benang)
                             4.  Cacap (alat untuk menempatkan alat-alat mettakh)
                             5.  Belida (alat untuk merapatkan benang)
                             6.  Kusuran (alat untuk menyusun benang dan memisahkan benang)
                             7.  Apik (alat untuk menahan rentangan benang dan menggulung hasil tenunan)
                             8.  Guyun (alat untuk mengatur benang)
                             9.  Ijan atau Peneken (tunjangan kaki penenun)
                             10. Sekeli (alat untuk tempat gulungan benang pakan, yaitu benang yang diisi
                                 melintang)
                             11. Terupong/Teropong (alat untuk memasukkan benang pakan ke tenunan)
                             12. Amben (alat penahan punggung penenun)
                             Tekang yaitu peralatan untuk merentangkan kain pada saat menyulam benang emas.

                             Bahan:
                             1.  Khambak/kapas dipergunakan untuk membuat benang.
                             2.  Kepompong ulat sutera untuk membuat benang sutera.
                             3.  Pantis/lilin sarang lebah untuk meregangkan benang.
                             4.  Akar serai wangi untuk pengawet benang.
                             5.  Daun sirih untuk membuat warna kain tidak luntur.
                             6.  Buah pinang muda, daun pacar, kulit kayu kejal untuk pewarna merah.
                             7.  Kulit kayu salam, kulit kayu rambutan untuk pewarna hitam.
                             8.  Kulit kayu mahoni atau kalit kayu durian untuk pewarna coklat.
                             9.  Buah deduku atau daun talom untuk pewarna biru.
                             10. Kunyit dan kapur sirih untuk pewarna kuning.



















                                                                                                                14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Cara Pembuatan

                             1.  Tahap paling awal pembuatan Kain Tapis adalah pemintalan kapas (khambak)
                                 menjadi benang katun, dan pemintalan kepompong ulat sutera menjadi benang

                                 emas.

                             2.  Kemudian benang-benang tersebut diawetkan dengan cara direndam dalam air
                                 yang dicampur dengan akar serai wangi.

                             3.  Setelah proses pengawetan selesai, tahap selanjutnya adalah proses pewarnaan
                                 benang dengan menggunakan bahan-bahan alami. Untuk mendapatkan benang

                                 berwarna coklat misalnya, benang katun direndam dalam air yang dicampur
                                 dengan serbuk kulit kayu mahoni atau kalit kayu durian.

                             4.  Setelah warna benang sesuai dengan warna yang diinginkan, maka benang
                                 direndam dalam air yang dicampur daun sirih. Perendaman ini bertujuan agar
                                 warna benang tidak mudah luntur.

                             5.  Setelah benang yang dibutuhkan siap, maka tahap selanjutnya adalah merajut

                                 benang menjadi kain.

                             6.  Setelah kain terbentuk, maka tahapan selanjutnya adalah membuat motif-motif,
                                 seperti motif alam, flora, dan fauna, dengan menggunakan benang-benang
                                 berwarna.

                             7.  Selanjutnya motif tersebut disulam (sistim cucuk) dengan benang emas dan
                                 benang perak. Setelah disulan dengan benang emas dan perak, maka selembar

                                 Kain Tapis sudah selesai dibuat.



































                                                                                                                15]]></page><page Index="16"><![CDATA[16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Pelajaran  3




                                                       Musik Tradisional Nusantara


                                  Siapa  yang  tidak  suka  musik?  Zaman  sekarang  perkembangan  musik
                          sudah  merajalela  di  mana-mana.  Berbeda  dengan  zaman  dulu  kalau  mau

                          dengerin  musik  harus  menyetel  radio,  kalau  sekarang  tinggal  browsing

                          langsung dapat.
                                  Musik tradisional nusantara sudah ada sejak nenek moyang kita masih

                          hidup dan diturunkan secara turun temurun. Dengan mengenal lebih dalam
                          lagi  semoga  kita  bisa  melestarikan  kekayaan  seni  Indonesia  tersebut.

                          Indonesia  sendiri  banyak  sekali  jenis  musik  tradisional  nusantara,  dari

                          Keroncong sampai Huda.












                       Mari Mengenal !


                          ❖  Musik Gambang Bromo


















                                          Gambar Musik Gombong Kromo





                                                                                                                17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Musik tradisional nusantara asal Betawi, yaitu Gambang Kromong. Musik ini asli dari
                        daerah Jakarta khususnya Betawi dan merupakan gabungan antara musik betawi dengan

                        Tionghoa.  menggunakan  2  alat  musik  yaitu  gamelan  dan  alat-alat  musik  China.
                        Seiringnya zaman, musik Gambang Kromong juga mengalami perubahan, yang dulunya

                        hanya menggunakan gamelan dan alat musik China sebagai pengiringnya, sekarang juga

                        ditambahkan  dengan  menggunakan  alat  musik  modern  seperti  gitar,  drum,  bas  dan
                        lainnya.  Dengan  banyaknya  kombinasi  tersebut  sekarang  banyak  orang  yang

                        menyebutnya “gambang kromong kombinasi”.


                   ❖  Musik Keroncong



























                                                 Gambar Musik Keroncong



                            Musik keroncong merupakan musik yang berasal dari Portugis, dibawa ke Indonesia

                        dan  dimainkan  di  sana.  Setelah  Portugis  meninggalkan  Indonesia,  masyarakat  pribumi
                        tetap  memainkannya  dengan  menambahkan  beberapa  instrumen  seperti  seruling  dan

                        beberapa  alat  gamelan.  Memainkan  musik  keroncong  dibutuhkan  beberapa  alat
                        diantaranya suling, gendang, kontrabas, ukulele, biola, dll. Tokoh yang paling terkenal

                        dan berpengaruh adalah bapak Gesang, orang yang juga berjasa mengembangkan musik

                        keroncong.












                                                                                                                18]]></page><page Index="19"><![CDATA[❖  Musik Gong Luang
                               Musik Gong Luang adalah musik khas asli dari Bali. Musik ini awalnya adalah

                        peninggalan  dari  kerajaan  majapahit  di  Jawa  kemudian  dibawa  ke  Bali  oleh  beberapa
                        orang kerajaan. Kata Gong Luang sendiri berasal dari kata “Luang” yang berarti kurang,

                        karena memang alat -alat gong yang dipakai tidak lengkap. Musik Gong Luang hanya

                        memakai  25-30  alat  musik  diantaranya  Gangsa,  Jublag,  Jegog,  Saron,  Trompong,
                        Kendang,  Suling,  dan  Riyong.  Jumlah  itu  terkadang  berbeda  tergantung  daerahnya

                        masing-masing.
                               Keunikan dari musik Gong Luang ini adalah memiliki 7 tangga nada yaitu ndang,

                        ndaing, nding, ndong, ndeng, ndeung, ndung. Untuk laras terdiri dari laras pelog, laras

                        selendro,  dan  laras  keselendroan.  Musik  Gong  Luang  ini  biasanya  untuk  di  Bali
                        digunakan sebagai pengiring upacara adat, selain itu juga digunakan untuk pengiring tari-

                        tarian  contohnya  Tari  Topeng,  Tari  Baris  Poleng,  Tari  Pendet,  Tari  Rejang  dan  lain
                        sebagainya.


                   ❖  Musik Santi Swara dan Laras Madya

                               Musik  Sant  Swara  merupakan  jenis  musik  tradisional  ini  bisa  kita  temukan  di

                        daerah pinggiran Jawa  Tengah. Kemunculan awal  jenis  musik ini sudah ada semenjak
                        abad 17, tepatnya di era pemerintahan Paku Buwana ke-V. Santi Swara berasal dari kata

                        “Santi” yang artinya doa dan “Swara” yang berarti suara atau senandung lagu, sedangkan
                        Larasmadya  memiliki  arti  irama  (laras)  dan  bersahaja  (madya),  kalau  digabungkan

                        menjadi Santi Swara Laras Madya yang berarti doa yang dilantunkan dalam senandung
                        lagu dalam irama yang bersahaja.

                               Makanya  musik  ini  membawakan  lagu-lagu  yang  bernafaskan  islam  dengan

                        diiringi tiga alat musik utama yaitu kendang, bogem dan kemanak. Tidak ada perbedaan
                        kedua jenis musik tersebut untuk segi iramanya, namun yang membedakannya hanyalah

                        Santi Swara membawakan lagu bersyair sholawat sedangkan Laras Madya menggunakan

                        tetembangan Macapat seperti pucung, Mijil, Gambuh, Kinanthi dan lainnya.


                   ❖  Musik Karang Dodou
                               Musik  Karang  Dodou    merupakan  musik  yang  berasal  dari  daerah  Kalimantan

                        Timur, tepatnya di Tanah Siang, Barito Utara. Orang sana biasanya menggunakan musik
                        ini sebagai iringan ritual dan acara tertentu seperti Noka Pati yaitu acara memandikan dan






                                                                                                                19]]></page><page Index="20"><![CDATA[memberikan  nama  bayi  dan  acara  mengobati  orang  sakit.  Lagu-lagu  yang  biasanya
                        dibawakan adalah mantera mantera berisi doa-doa.


                   ❖  Musik Tabuh Salimpat

                               Musik tabuh salimbat merupakan musik tradisional khas dari daerah Jambi yang

                        sampai  sekarang  masih  ada  dan  dimainkan  di  kalangan  penduduk  sana.  Alat  musik
                        utamanya  adalah  kerenceng  dan  gambus  lunik  dan  diiringi  dengan  alat  musik  lainnya

                        diantaranya alat musik tabuh seperti rebana dan alaat musik petik seperti gitar.


                   ❖  Musik Tradisional Kombi

                               Musik  Kombi  adalah  musik  tradisional  asli  yang  berasal  dari  Papua.  Kombi
                        berasal dari kata nai krombi yang berarti memetik atau memainkan. Musik ini memiliki

                        alat musik utama, biasanya orang Papua di sana menyebutnya mbref atau gauto. Mbref
                        atau  gauto  terbuat  dari  seruas  bambu  dan  dililit  dengan  rotan  di  kedua  ujungnya

                        kemudian diberi penyangga sehingga bilah sayatan tersebut kencang bisa berbunyi seperti

                        senar, di bagian bawah bambu diberi lubang. Alat musik ini di mainkan secara di pukul.
                        Musik  Kombi  sering  digunakan  sebagai  pengiring  acara-acara  tertentu  seperti  untuk

                        hiburan, upacara adat dan upacara keagamaan.


                   ❖  Musik Senandung Jolo
                               Musik  Senandung  Jolo  merupakan  musik  yang  berasal  dari  daerah  Jambi

                        khususnya di dusun Tanjung. Senandung jolo memiliki arti yaitu senandung yang berarti

                        nyanyian  sedangkan  jolo  berarti  pantun.  Makanya  musik  ini  membawakan  lagu  yang
                        berbentuk pantun. Lirik lagunya juga tidak sembarangan di buat karena ada strukturnya

                        diantaranya pantun pembuka – pantun spontan – pantun penutup.
                        Awalnya musik ini tidak ada alat musik untuk pengiringnya, namun dibuatkan alat musik

                        utama yaitu Gambang Kayu, alat musik yang terdiri dari 4 bilah kayu terbuat dari kayu
                        Marelang.

                               Seiring  berjalannya  waktu  musik  Senandung  Jolo  ditambahkan  beberapa

                        instrumen  musik  lagi  seperti  Tetawak,  Rebano,  Gendang  Panjang,  Gong  dan  Beduk.
                        Biasanya musik tersebut digunakan untuk iringan acara nugal jolo yaitu acara sebelum









                                                                                                               20]]></page><page Index="21"><![CDATA[penanaman  bibit  bunga  dan  sebagai  hiburan  bagi  ibu-ibu  yang  memasak  di  acara
                        perkawinan atau sunatan.


                   ❖  Musik Krumpyung

                               Musik  krumpyung  merupakan  musik  yang  berasal  dari  Yogyakarta.  Musik  ini

                        dimainkan dengan alat musik yang terbuat dari bambu atau biasa kita sebut angklung.
                        Biasanya  nada  yang  dihasilkan  mirip  dengan  gamelan  jawa,  tetapi  dalam  Krumpyung

                        gongnya  ditiup  dan  dipukul  supaya  berbunyi.  Lagu-lagu  yang  dibawakan  lumayan
                        bervariasi, bisa campur sari, uyon-uyon dan lagu lainnya.



                   ❖  Musik Goong Renteng
                               Musik Goong Renteng adalah musik tradisional khas dari Sunda yang memakai

                        gamelan  untuk  instrumen  musiknya.  Sebenarnya  musik  ini  sudah  lumayan  tua,  karena
                        diperkenalkan  di  abad  16.  Goong  Renteng  memiliki  dua  arti,  Goong  artinya  gamelan

                        sedangkan renteng berarti ngarenteng jika dalam bahasa sunda. Lagu dan nada yang biasa

                        dipakai berasal dari arab.
                               Memiliki 2 irama yaitu Salendro dan Pelog. Alat musik Goong renteng terdiri dari

                        alat musik bilah, alat musik berpencon dan idiofon. Biasanya musik ini digunakan untuk
                        penyambutan tamu dan acara maulid nabi.


                   ❖  Musik Syair Telima

                               Musik Syair telima adalah musik khas dari kalimantan Barat, tepatnya di Tanah

                        Mandalam. Syairnya lumayan terkenal dan berisi tentang pesan kepada generasi muda.
                        Musik Syair Telima biasanya digunakan untuk acara resmi dan pertemuan para sesepuh

                        di Tanah Mandalam.


                   ❖  Musik Sasando Gong

                               Musik Sasando Gong merupakan musik yang  berasal dari Nusa Tenggara Timur,
                        di pulau Rote. Alat musik utamanya adalah sasando gong yang terbuat dari bambu, daun

                        lontar  dan  kawat  halus.  Memiliki  2  tangga  nada  yaitu  pelog  dan  slendro.  Biasanya
                        Sasando Gong digunakan sebagai pengiring acara penyambutan tamu dan hiburan bagi

                        masyarakat di sana.






                                                                                                               21]]></page><page Index="22"><![CDATA[❖  Musik Painting
                               Musik  painting  berasal  dari  Kalimantan  Selatan.  Painting  sendiri  memiliki  arti,

                        yaitu  petik  (karena  memang  alat  musiknya  berupa  senar  yang  disentilkan).  Beberapa
                        instrumen  yang  biasa  digunakan  diantaranya  painting,  babaun,  agung,  marakas  dan

                        talinting.


                   ❖  Musik Gaghahanggase

                               Musik Gaghahanggase asli berasal dari daerah Sahinge Talaud. Sudah lama hidup
                        dan  berkembang  di  sana,  dan  menjadi  panduan  untuk  beberapa  jenis  alat  musik  yang

                        bersifat diatonis dan non diatonis.

                               Beberapa  Instrumen  musik  Gaghahanggase  diantaranya  adalah  musik  bambu,
                        seheng,  tambur,  karoncongan,  kentel,  tateng  korang,  tangonggong,  behohang  dan

                        kalikitong.  Biasanya  lagunya  adalah  lagu-lagu  daerah  atau  nasional  serta  dinyanyikan
                        oleh vokal laki-laki dan perempuan.

                   ❖  Musik Tradisional Huda

                               Musik Huda adalah musik tradisional nusantara yang berasal dari Minangkabau
                        yang berkembang semenjak masuk islamnya di tanah Sumatera. Musik Huda bernuansa

                        islam dan merupakan gabungan dari 3 jenis musik yaitu Dikil Rabaro, Salaulaik Dulang
                        dan Dikil Mundan.






































                                                                                                               22]]></page><page Index="23"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     23]]></page><page Index="24"><![CDATA[Pelajaran 4






                                                     Ragam Seni Tari Nusantara




                                Tari adalah gerak tubuh secara berirama yang dilakukan di tempat dan
                          waktu tertentu untuk keperluan pergaulan, mengungkapkan perasaan, maksud,

                          dan pikiran. Tari sangat identik dengan bunyi dan musik.  Bunyi-bunyian yang
                          disebut  musik  pengiring  tari  mengatur  gerakan  penari  dan  memperkuat

                          maksud yang ingin disampaikan.

                                Ragam  seni  tari  sangat  Melekat  dalam  kehidupan  sehari-hari
                          masyarakat.  Banyak  acara  cara  dari  acara  kecil  sampai  acara  besar  selalu

                          menggunakan tari. Banyak ragam tari di indoesia, dari mulai tari tradisional
                          bahkan tari modern serta tari kreasi sudah sangat lazim di indonesia.

                                Pengertian  tari  tradisional adalah  suatu  tarian  yang  berasal  dari

                          masyarakat suatu daerah yang sudah turun-temurun dan telah menjadi budaya
                          masyarakat setempat.














                                     Gambar Tari Saman                Gambar Tari Nguri Suku Samawa













                                                                                                               24]]></page><page Index="25"><![CDATA[MARI MENGENAL !




                                                      Tari Jaipong (Jaipongan)
































                                                         Gambar Tari Jaipong


                            Tari Jaipong atau Jaipongan adalah salah satu tari daerah yang sangat terkenal

                        dan tidak asing bagi kita. Tarian ini ialah jenis tarian tradisional yang berasal dari
                        Bandung,  Jawa  Barat.  Tari  Jaipong  merupakan  tarian  yang  lahir  dari  budaya

                        Sunda.  Tarian  ini  diciptakan  oleh  Gugum  Gumbira  dan  Haji  Suanda.  Gerakan-
                        gerakan  tarian  Jaipong  adalah  gabungan  dari  beberapa  kesenian  tradisional,

                        seperti Wayang Golek, Pencak Silat dan Ketuk Tilu.
                            Karakteristik tarian ini sangat energik dan unik. Setiap pementasannya akan

                        diiring  oleh  musik  tradisional  bernama  degung.  Selain  energik,  tarian  ini  juga

                        dilakukan dalam suasana ceria dan humoris sehingga sangat menghibur penonton.
                        Bahkan  tidak  jarang  para  penikmat  jaipongan  akan  tertawa  karena  terbawa

                        suasana.  Tari  unik  dari  Jawa  Barat  ini  hingga  kini  masih  tetap  lestari  dan
                        dipelajari.







                                                                                                               25]]></page><page Index="26"><![CDATA[Jaipong  sebagai  Hiburan dan Komunikasi

                            Tari  Jaipong  dalam  kehidupan  social  menjadi  hiburan
                            bagi  masyarakat  luas,  dalam  sebuah  pementasan,
                            masyarakat akan berkumpul dan berinteraksi satu sama
                            lain. Meski banyak jenis hiburan modern lain, kesenian
                            tradisional  hingga  saat  ini  tetap  menarik  minat
                            masyarakat Jawa Barat.









                   Alat Musik Pengiring Tari Jaipong

                      1.  Gendang atau kendang adalah alat musik yang digunakan untuk memberi ketukan penari
                          jaipong saat menari. Alat musik ini sering digunakan dalam kesenian tradisional Jawa
                          Tengah dan Jawa Barat. Gendang dimainkan dengan cara ditabuh dengan tempo cepat
                          sehingga sanggup membawa penonton menikmati hiburan jaipongan.
                      2.  Rebab adalah alat musik pelengkap dalam tarian jaipong. Alat musik ini terdiri dari 3
                          senar  dan  dimaintakan  dengan  cara  dipetik.  Suara  rebab  menghasilkan  ritme  yang
                          membuat tarian semakin hidup.
                      3.  Gong  ialah  alat  musik  pukul  yang  menghasilkan  suara  dentuma  keras.  Gong  dipukul
                          dalam hitungan tertentu.
                      4.  Kecrek adalah alat perkusi yang juga sering digunakan pada pementasan wayang kulit.
                          Alat musik ini menghasilkan suara “crek crek crek” dan berfungsi sebagai aba-aba.
                      5.  Kecapi adalah alat musik yang berasal dari Sunda. Alat musik tradisional ini dimainkan
                          dengan cara dipetik untuk mengiringi tarian yang diciptakan oleh Gugum Gumbira ini.
































                                                                                                               26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Keunikan Tari Jaipong

                                Indonesia merupakan negara dengan kekayaan alam yang
                                luar  biasa.  Selain  itu,  adat  dan  budaya  nusantara  juga
                                sangat  beragam,  meliputi  seni  tari,  sastra, seni  rupa, seni
                                musik, senik bangunan dan sebagainya.

                                Tari jaipong adalah salah satu keunikan budaya Indonesia

                                yang menampilkan tarian enerjik. Tarian ini tidak pernah
                                membuat  bosan  penonton  dan  disukai  oleh  berbagai
                                kalangan serta usia.












                          Kostum Penari Jaipong

                          Busana penari dalam menarikan tari jaipon sangat beragam dan disesuaikan dengan
                          tema  pementasan.  Akan  tetapi  busana  tersebut  tetap  bergaya  tradisional  dan  hanya
                          berbeda corak. Berikut adalah kosum penari japing dalam setiap pertunjukan, yaitu:


                              1.  Sinjang  –  Meski  saat  ini  telah  banyak  kreasi  busana  jaipongan,  akan  tetapi
                                 pakaian yang banyak dikenakan adalah kain mirip celana panjang dan disebut
                                 sinjang.
                              2.  Sampur – Pakaian ini berupa selendang panjang yang dikenakan di leher penai.
                                 Kain ini adalah property utama dalam tari jaipong karena setiap gerakan penari
                                 pasti memainkan sampur. Sampur dimainkan dengan lemah gemulai sehingga
                                 tarian terlihat mengalir dengan cantik.
                              3.  Apok  –  Bagian  ini  adalah  baju  atasan  penari  pria.  Kostum  ini  dilengkapi
                                 kancing  seperti  pakaian  pada  umumnya,  namun  berhiaskan  bunga-bunga  di
                                 beberapa bagian.




















                                                                                                               27]]></page><page Index="28"><![CDATA[Gerakan Dasar Tari Jaipong
                                    Gerakan Dasar pada tari jaipong, penari harus menguasai gerakan
                                    dasar yang menjadi pedoman keseluruhan gerak tari. Secara umum
                                    gerakan dasar dibagi sebagai berikut:


                                        •  Geol adalah gerak yang fokus pada bagian pinggul
                                        •  Gitek adalah gerak ayunan pinggul yang disertai hentakan
                                        •  Goyang  adalah  gerak  pinggul  yang  dilakukan  tanpa
                                           hentakan









                            Gerakan Tari Jaipong Secara Umum



                                1.  Bukaan  –  Gerakan  ini  ialah  gerak  pembuka  saat  pementasan
                                    jaipong dimulai. Biasanya penari jaipong akan melakukan gerakan
                                    memutar  serta  memainkan  selendang  yang  dikalungkan  di
                                    lehernya.  Penari  melakukan  gerakan  tersebut  dengan  lemah
                                    gemulai sehingga menari perhatian pentonton.
                                2.  Pencungan  –  Gerakan  ini  adalah  gerak  tari  dengan  tempo  cepat
                                    yang  diiringi  musik  dan  lagu  yang  juga  bertempo  cepat.Gerakan
                                    pencungan  adalah  gerakan  yang  penuh  semangat  dan  sanggup
                                    membawa penontotn untuk menikmatinya.
                                3.  Ngala  –  Gerakan  ini  berupa  gerak  patah-patah.  Perpindahan  dari
                                    titik  ke  titik  berikutnya  dilakukan  dengan  sangat  cepat.  Gerakan
                                    ngala adalah gerakan yang menambah keunikan tari jaipong.
                                4.  Mincit – Gerakan mencit adalah tahap perpindahan dari satu jenis
                                    gerakan  ke  gerakan  lain.  Penari  akan  melakukan  mencit  sebelum
                                    gerakan  ngala.  Jika  melihat  pertunjukan  jaipong  secara  langung
                                    atau di televisi ataupun maka kita akan memahaminya.

















                                                                                                               28]]></page><page Index="29"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     29]]></page><page Index="30"><![CDATA[Pelajaran 5






                                                  Karya Kerajinan Meronce



                                 Meronce  adalah  teknik  membuat  benda  pakai  atau  hias  dari  bahan

                        biji-bijian  atau  manik-manik  yang  dirangkai  dengan  benang.  Selain  manik-

                        manik, bunga melati merupakan contoh bahan yang sering dironce. Kekuatan
                        ataupun  keindahan  dalam  meronce  dapat  dilihat  dari  bahan  yang  dibuat

                        sebagai alat dan bahan roncean. Bahan tersebut dapat dibedakan menjadi dua
                        macam yaitu bahan dasar segar ataupun bahan dasar kering.

                               Karya kerajinan meronce adalah menyusun barang yang berlubang atau
                        sengaja dilubangi untuk menghasilkan rangkaian. Rangkaian ini dapat digunak

                        an, baik sebagai hiasan maupun benda pakai.

                              Kerajinan meronce sangatlah mudah  untuk  membuatnya.  Akan  tetapi,
                        dibutuhkan ketelitian dalam  membuatnya




















                               Contoh Kerajinan Meronce            Contoh Kerajinan Meronce













                                                                                                               30]]></page><page Index="31"><![CDATA[MARI MENGENAL LEBIH JAUH




                                                1
                                                   Bahan Alam Meronce

                                                   bahan alam meronce contohnya Bunga segar bersifat tidak tahan
                                                   lama contohnya bnga melati, bunga sedap malam, anggrek,

                                                   mawar dan kantil. Biasanya digunakan sebagai hiasan pada

                                                   perayaan perkawinan, upacara adat, atau upacara kematian.








                                                  2
                                                     Bahan kering

                                                     Bahan kering memiliki sifat lebih tahan lama berbeda

                                                     dengan  bahan  segar.  Biji-bijian,  seperti  biji  jali-jali,
                                                     petai  cina,  sawo  dan  kapas  merupakan  beberapa


                                                     diantaranya. Bahan dari cangkang kerang, kayu, serta
                                                     bambu juga termasuk bahan kering.






















                                                                                                               31]]></page><page Index="32"><![CDATA[Mari Berlatih


                        Perhatikan langkah-langkah berikut!


                                     Alat dan Bahan




                               `

                  - Manik – manik aneka bentuk

                  - Benang

                  - Jarum


                  - Pengait kalung




                  Langkah-langkah

                      1.  Masukkan benang ke dalam jarum lalu ikatkan pengait


                         dengan benang. Selanjutnya, dengan bantuan jarum

                         masukkan manik-manik satu per satu.





































                                                                                                               32]]></page><page Index="33"><![CDATA[2. Isi benang tersebut dengan manik – manik sampai penuh,


                                kemudian akhiri rangkaian dengan pengait. Sekarang, kalung atau

                                gelang indah roncean pun telah jadi.
















                     Mari Berkreasi !








                      1.  Buatlah gambar sesuai keinginanmu pada kain.



                      2.  Masukkan benang pada jarum, kemudian tusukan



                      3.  jarum pada kain, lalu masukan manik-manik pada jarum
                          yang telah ditusukkan pada kain membentuk gambar yang

                          dibuat.



                      4.  Hiasi gambar pada kain dengan menggunakan manik-manik
                          hingga tertutup semua.



                      5.  Hiasan roncean manik-manik pada taplak meja sudah jadi












                                                                                                               33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     34]]></page><page Index="35"><![CDATA[Pelajaran 6



                                                   Karya Seni Rupa Daerah


                                                                       Indonesia  sangat  kaya  dengan

                                                                       keragaman budaya, antara lain

                                                                       terlihat  pada  keragaman  seni
                                                                       rupa  daerahnya.  Karya  seni

                                                                       rupa yang terdapat di Indonesia
                                                                       antara  lain:  Batik,  ukiran  dan

                                                                       anyaman.


                                Contoh Karya seni rupa daerah (Batik)


                         Karya  seni  rupa  disetiap  daerah  memiliki  cirri  khas  masing-masing  yang
                         dipengaruhi oleh: Kreativitas seniman, budaya setempat, ketersediaan alat dan

                         bahan, teknik yang dipakai, fungsi benda, dan unsure keindahan. Batik, ukiran

                         dan anyaman merupakan contoh dari seni kriya yang pengerjaannya ditekankan
                         pada keterampilan tangan. Contoh seni kriya yang banyak dijumpai di daerah

                         Indonesia adalah batik.
                             o  Cara dan teknik pembuatan batik memiliki kesamaan di hampir semua

                                 wilayah  Indonesia,  yang  membedakan  adalah  penggunaan  warna  dan
                                 motifnya.

                             o  Teknik membuat batik terbagi menjadi 3, yaitu:


                         1. Teknik tulis dengan menggunakan canting sebagai alat membuat motif
                         2. Teknik cap dengan menggunakan stepel yang sudah bermotif

                         3. Teknik sablon atau cetak dengan menggunakan mesin untuk mencetak motif.











                                                                                                               35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Alat dan Bahan Membuat Batik


                             1.  Kain yang digunakan sebagai canvas untuk menggambar motif.






                             2.  Malam  atau  lilin,  yang  berfungsi  untuk  menahan  warna  agar  tidak
                                 masuk kedalam serat kain.












                             3.  Larutan pewarna.







                             4.  Canting yang digunakan untuk menggambar motif batik.





                             5.  Wajan dan kompor kecil yang digunakan untuk memanaskan lilin.






                             6.  Gawangan  yang  digunakan  untuk  mempermudah  proses  membatik
                                 ketika ditulis.












                                                                                                               36]]></page><page Index="37"><![CDATA[Contoh Motif Batik Nusantara


                          ❖  Motif Batik Cirebon


















                                              Gambar Motif Batik Mega mendung


                                 Batik  yang  ada  di  wilayah  Cirebon  berkaitan  dengan  kesultanan-
                          kesultanan  yang  ada  di  wilayah  ini,  di  antaranya  yaitu kesultanan

                          Kasepuhan dan kesultanan  Kanoman.  Pola  penyebaran  Batik  Cirebon  sama
                          dengan pola penyebaran batik Yogya atau Solo yakni pertama-tama muncul di

                          lingkungan dalam keraton kemudian dibawa keluar lingkungan keraton oleh
                          para abdi dalem yang bertempat tinggal di luar keraton. Pada mulanya, seni

                          membatik hanya dipelajari para putri keraton untuk mengisi waktu senggang

                          mereka. Ornamen batik yang berkembang saat itu antara lain ornamen paksi
                          naga liman, siti inggil, Kanoman, Taman Kasepuhan, dan Taman Sunyaragi.

                          Batik  yang  dihasilkan  disebut  batik  bergaya keratonan.  Selanjutnya,
                          masyarakat  Cirebon  juga  mempelajari  seni  batik  sebagai  barang  dagangan.

                          Ornamen yang dihasilkan disebut pesisiran dan batik yang dihasilkan disebut
                          batik pesisiran.















                                                                                                               37]]></page><page Index="38"><![CDATA[❖  Motif batik Solo


















                                 Gambar Motif Batik Parang Kusumo dan Motif Batik Kawung


                                Batik Solo terkenal dengan corak dan pola tradisionalnya batik dalam

                         proses  cap maupun dalam  batik tulisnya. Bahan-bahan yang digunakan untuk

                         pewarnaan masih tetap memakai bahan-bahan dalam negeri seperti soga Jawa
                         yang  sudah  terkenal  sejak  dahulu.  Beberapa  ciri  khasnya  diantara  lain,  Batik

                         Solo  memiliki  warna  dominan  cokelat  soga  kekuningan,    memiliki  ciri  khas
                         geometris pada batiknya, ukuran motifnya yang kecil, atau istilahnya Truntum.

                         Ada pula motif yang mengandung unsur agama pun menghiasi motif khas batik
                         Solo. Motif   semisal    naga,    burung    garuda,    serta   sawat    yang

                         merupakan simbol agama  Hindu. Untuk  hal  pewarnaan,  batik  Solo  lebih

                         didominasi warna hitam atau kecoklatan. Meskipun menggunakan warna putih
                         tetap saja warna kecoklatan mendominasi motif batik.



























                                                                                                               38]]></page><page Index="39"><![CDATA[❖  Motif batik Yogyakarta
















                               Gambar Motif Batik Parang Rusak Parong dan Motif Batik Ceplok

                                  Gaya  batik  Yogyakarta  memiliki  warna  yang  khas. Warna dasaran atau

                         latar  belakang  batik  gaya  Yogyakarta  adalah  warna  putih  atau  hitam  (biru
                         kehitaman). Untuk pewarnaannya didominasi oleh warna cokelat - soga , putih

                         bersih  - pethak ,  biru  tua  - wedel ,  serta  hitam  -  cenderung  biru  pekat

                         kehitaman.Jika diamati, warna gaya batik Yogyakarta cenderung mengarah ke
                         warna-warna  tanah. Pemilihan  warna  batik  ini  memang  tidak  lepas  dari

                         pengaruh geografis dan kondisi alam dari wilayah Yogyakarta yang kehidupan
                         masyarakatnya dulu selalu berhubungan dengan tanah dan pertanian.


                                Bukan  hanya  itu  saja,  warna-warna  dari  batik  gaya  Yogyakarta  juga

                         memiliki  makna  simbolis. Warna  cokelat  yang  dipilih  sebagai  simbol  dari
                         warna  tanah  lempung  yang  subur,  diharapkan  dapat  membangkitkan  rasa

                         kebahagiaan,  kerendahan  hati,  kesederhanaan  dan  sifat  “membumi”. Warna
                         biru  tidak  dapat  memberikan  rasa  ketenangan,  kepercayaan,  kelembutan

                         pekerti,  keikhlasan,  dan  kesetiaan. Warna  putih  melambangkan  sinar
                         kehidupan,  kesucian,  ketenteraman  hati  dan  keberanian,  dan  sifat  pemaaf

                         pemakainya. Untuk  warna  hitam  atau  gelap  melambangkan  kekuatan,

                         kekekalan, kemewahan, kemisteriusan, dan keanggunan.


















                                                                                                               39]]></page><page Index="40"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     40]]></page><page Index="41"><![CDATA[MARI BERLATIH !



                   1           Ada berapakah teknik membuat batik?
                                   a.  1  b. 2   c. 3    d. 4



                   2
                            Hari batik nasional diperingati pada tanggal?
                                   a.  2 Oktober        b. 3 Oktober
                                   c.   2 Desembe       d. 3 Desember



                   3
                           Alat yang digunakan untuk menggambar motif
                             batik adalah?
                                  a.  Wajan            b. Kompor

                                  c.   Gawangan        d. Canting




                  4

                           Motif batik yang terkenal dari daerah Cirebon
                             adalah?
                                  a.  Kawung           b. Ceplok

                                  c.   Mega Mendung    d. Parang Rusak




                 5       Bahan yang digunakan sebagai canvas untuk menggambar

                         motif adalah?

                                a.  Perca             b. Kain
                                c.   Lilin            d. Gawangan













                                                                                                                41]]></page><page Index="42"><![CDATA[MARI BERKREASI !


                        Sebelumnya kita telah mengetahui cara pembuatan batik  terbagi menjadi 3, yaitu

                        batik  tulis,  batik  cap,  dan  sablon.  Saat  ini  kita  akan  belajar  bagaimana  cara
                        membuat batik.

                        Perhatikan langkah-langkah berikut!

           1
                 Membuat pola batik pada kain dengan molani.
                 Pembuatan pola pada kain ini menggunakan pensil.










                               `



                                                              2
                                                                    Melukis dengan lilin menggunakan canting
                                                                    dengan mengikuti pola yang sudah digambar.












            3
                   Pewarnaan pertama pada bagian yang tidak
                   ditutup oleh lilin dengan mencelupkan kain pada
                   warna. Proses membuka dan menutup lilin
                   dilakukan berulang kali sesuai dengan banyak
                   jenis warna yang akan diberikan.









                                                                                                               42]]></page><page Index="43"><![CDATA[4

                                                                      Ngulorot, yaitu kain yang telah berubah
                                                                      warna  direbus  dengan  air  panas.
                                                                      Tujuannya     untuk    menghilangkan
                                                                      lapisan  lilin  dan  agar  motif  terlihat
                                                                      lebih jelas.










          5

                 Mencuci  kain  batik  lalu  mengeringkannya
                 sebelum dipakai dan digunakan.
































                                                                                                               43]]></page><page Index="44"><![CDATA[AYO MENGENAL !


                                                Keunikan Topeng Nusantara

















                                   Topeng  merupakan  penutup  wajah  yang  biasanya  terbuat  dari  kayu,

                          kertas,  ataupun  bahan-bahan  lainnya.  Di  wilayah  Nusantara,  topeng

                          memegang peranan yang penting, tidak semata-mata sebagai penutup wajah,
                          namun  menyimpan  simbol-simbol  penting  dalam  upacara-upacara  adat.

                          Setiap wilayah Nusantara memiliki topeng dengan keunikan masing-masing,
                          misalnya saja topeng Cirebon.

                                   Pementasan  tari  topeng  Cirebon  terdapat  salah  satu  tari  topeng  yang
                          mengisahkan  cerita  Panji  dalam  lima  siklus  karakter  yang  masing-masing

                          diwakilkan  oleh  topeng-topeng  yang  berbeda,  sesuai  dengan  karakternya.

                          Ada  topeng  Panji  yang  mewakili  tahap  kelahiran,  Samba  yang  mewakili
                          tahap  kanak-kanak,  Rumyang  yang  mewakili  tahap  dewasa,  Tumenggung

                          atau  Patih  yang  mewakili  tahap  kedudukan  dalam  masyarakat,  serta
                          Rahwana dan Klana yang mewakili nafsu yang mengganggu umat manusia.










                                                                                                               44]]></page><page Index="45"><![CDATA[Tahukah  kamu  alat  dan  bahan  apa  sajakah  yang  diperlukan  dalam  proses

                          pembuatan  topeng  Nusantara?  Tentu  saja  bahan  utama  untuk  pembuatan
                          topeng  Nusantara  adalah  kayu.  Kayu  yang  dipakai  pun  beraneka  ragam,

                          seperti  kayu  mahoni,  rambutan,  waru,  sengon,  randu,  kembang,  pete,  dan
                          avokad.  Lalu,  apa  lagi  yang  dibutuhkan  dalam  proses  pembuatan  topeng

                          Nusantara? Dan jenis-jenis bahan pembuatan topeng?




                                 Topeng  adalah  benda  dari  kertas,  kayu,  plastik,  kain,  atau  logam
                                 yang dipakai menutup wajah seseorang. Kehidupan masyarakat saat

                                 ini  menempatkan  topeng  sebagai  salah  satu  bentuk  karya  seni.

                                 Tidak hanya karena artistik, tetapi juga menyimpan nilai-nilai yang
                                 bersifat  simbolis.  Topeng  merupakan  cerminan  karakter  atau  sifat

                                 manusia.  Sebagaimana  karakter  manusia  yang  bermacam-macam,
                                 kita  pun  dapat  membuat  topeng  dengan  berbagai  karakter.  Ada

                                 topeng  yang  berkarakter  lucu  atau  jenaka,  garang  dan  pemberani,
                                 menyeramkan dan jahat, atau yang sabar dan ramah.







                            Topeng berfungsi sebagai alat untuk menggambarkan tokoh-tokoh
                            yang dikehendaki. Topeng yang dikenakan oleh pemain dapat

                            mengekspresikan karakter-karakter tertentu seperti kasar, lembut,


                            gagah, halus, jahat, baik dan lain sebagainya. Warna topeng juga untuk

                            menggambarkan tokoh-tokoh warna merah menunjukkan tokoh
                            berwatak angkara, jahat, berani. Merah jambu menggambarkan tokoh

                            yang keras hati. Warna biru tua menggambarkan tokoh dengan

                            kekuatan magis, warna putih menunjukkan kesucian dan hitam

                            menggambarkan tokoh yang bijak dan teguh.










                                                                                                               45]]></page><page Index="46"><![CDATA[1. Membuat Topeng Kayu
                             Jenis  kayu  yang  paling  umum  dijadikan  sebagai  bahan  dasar  pembuatan

                        topeng kayu yaitu kayu sengon dan kayu pule, karena jenis kedua kayu ini relatif
                        lebih  mudah  untuk  didapat  serta  mudah  juga  dalam  proses  mengukir.  Alasan

                        pemilihan kayu sebagai bahan topeng adalah sebagai berikut.

                         •    Termasuk bahan yang mudah didapat.
                         •    Termasuk bahan yang mudah diproses (diukir).

                         •    Topeng kayu relatif ringan.

                         •    Kayu termasuk bahan yang relatif murah harganya.





















                                           https://www.google.com/www.youtube.com.images




                            Alat dan Bahan
                              Alat-alat  yang  digunakan  dalam  pembuatan  topeng  kayu  antara  lain
                            gergaji  potong,  pahat,  bor,  amplas,  dan  kapak.  Sedangkan  bahan  yang
                            dibutuhkan adalah kayu, lem, kuas, dan cat.

                             •  Gergaji potong digunakan untuk memotong kayu.
                             •  Kapak digunakan untuk membung bagian-bagian kayu yang tidak
                                 dibutuhkan.
                             •  Pahat untuk membentuk sebuah kayu menjadi sebuah bentuk yang

                                 diinginkan.
                             •  Bor untuk mempermudah dalam proses melubangi kayu

                             •  Lem kayu digunakan untuk perekat, apabila pada proses pemahatan

                                 ada kayu yang patah atau harus disambung.
                             •  Amplas digunakan untuk menghaluskan kayu yang telah diukir.

                             •  Kuas untuk mengoleskan cat dalam pewarnaan topeng.






                                                                                                               46]]></page><page Index="47"><![CDATA[2. Membuat Topeng Kertas dengan Cetakan Tanah Liat


                                                                 Tanah liat termasuk salah satu bahan

                                                          yang  mudah  dan  cocok  dijadikan  benda-

                                                          benda kerajinan karena tanah liat juga sangat
                                                          mudah  dibentuk.  Dalam  pembuatan  topeng

                                                          ini  tanah  liat  berfungsi  sebagai  cetakan
                                                          topeng.


                                Gambar Topeng Kertas

                         Alat dan Bahan

                                 Alat-alat  yang  digunakan  dalam  pembuatan  topeng  kertas
                         menggunakan  cetakan  tanah  liat  antara  lain  gunting,  butsir,  dan  kuas,

                         sedangkan bahan yang digunakan adalah kertas koran, air, tanah liat, lem kanji,

                         dancat.
                           •  Gunting  digunakan  untuk  memotong  kertas,  dan  merapikan  bagian-

                               bagian topeng.
                           •  Kuas digunakan untuk mengoleskan cat ke permukaan topeng pada saat

                               pewarnaan.
                           •  Butsir digunakan untuk membuat detail muka pada cetakan topeng.

                           •  Tanah liat digunakan untuk membuat cetakan topeng.

                           •  Air digunakan untuk melunakkan tanah liat agar mudah dibentuk.
                           •  Kertas koran merupakan bahan utama pembuatan topeng.

                           •  Lem kanji digunakan untuk merekatkan potongan-potongan kertas yang
                               akan ditempelkan pada cetakan topeng.

                           •  Cat untuk pewarnaan topeng.





                                                                                                               47]]></page><page Index="48"><![CDATA[3. Membuat Topeng Bubur Kertas dengan Cetakan Tanah Liat
                                Topeng  bubur  kertas  adalah  topeng  yang  proses  pembuatan  cetakan

                         topeng  sama  dengan  pembuatan  topeng  kertas  seperti  di  atas.  Perbedaannya
                         hanya pada pengolahan bahan kertasnya saja.



















                                                  Gambar Topeng Bubur Kertas

                         Alat dan Bahan
                                Alat  yang  digunakan  dalam  pembuatan  topeng  menggunakan  bubur

                         kertas  antara lain kompor, panci,  butsir, ember, dan kuas.  Sedangkan bahan

                         yang digunakan adalah kertas atau koran, tisu, tanah liat, cat, tepung kanji, dan
                         air.

                           •  Kompor dan panci digunakan untuk memasak tepung kanji.

                           •  Ember digunakan untuk merendam kertas supaya lunak.
                           •  Kuas digunakan untuk mengoleskan cat ke permukaan topeng pada saat

                              pewarnaan.
                           •  Butsir digunakan untuk membuat detail muka pada cetakan topeng.

                           •  Tisu digunakan untuk melapisi cetakan agar topeng mudah dilepas.
                           •  Tanah liat digunakan untuk membuat cetakan topeng.

                           •  Air  digunakan  untuk  melunakkan  tanah  liat  agar  mudah  dibentuk,

                              merendam kertas, dan memasak tepung kanji.
                           •  Kertas koran merupakan bahan utama pembuatan bubur ketas.

                           •  Lem kanji digunakan untuk melapisi topeng sebelum dicat.
                           •  Cat untuk pewarnaan topeng.








                                                                                                               48]]></page><page Index="49"><![CDATA[4. Membuat Topeng dengan Gypsum
                                Gipsum digunakan sebagai bahan kerajinan karena sejumlah keunggulan

                         dan  dan  manfaatnya.  Selain  ringan  dan  halus,  gypsum  juga  kuat  dan  mudah

                         dibentuk. Berikut ini cara membuat topeng dengan bahan gypsum.

















                                                      Gambar Topeng Gysum


                         Alat dan Bahan
                                Bahan  yang  digunakan  dalam  pembuatan  topeng  menggunakan  bahan

                         gypsum antara lain gypsum, air, plamir. Sedangkan alat yang digunakan adalah
                         pengaduk, ember atau wadah lainnya, dan cetakan topeng. Cetakan topeng yang

                         digunakan biasanya cetakan yang sudah jadi dan kita tinggal menggunakannya
                         saja.

                           •  Ember dan pengaduk digunakan untuk mencampur adukan gypsum.

                           •  Air digunakan untuk mengencerkan bubuk gypsum agar mudah dicetak.
                           •  Plamir  digunakan  untuk  menutup  hasil  cetakan  apabila  terdapat  lobang

                              atau rongga.
                           •  Gypsum  merupakan  bahan  utama  pembuatan  topeng,  gypsum  dapat

                              diperoleh di toko-toko bangunan.
















                                                                                                               49]]></page><page Index="50"><![CDATA[Kali  ini,  kita  akan  membuat  rancangan  topeng  Nusantara  kreasi  kita  sendiri.
                        Pertama-tama,  tentukan:  •  Karakter  topeng  yang  akan  dibuat.  Apakah  tokoh

                        tersebut  merupakan  tokoh  yang  lucu,  tokoh  bangsawan,  dan  sebagainya.  •
                        Rancangan wajah serta hiasan yang meliputinya. • Warna yang akan dipakai. 2.

                        Buatlah  pola  topeng  dalam  bentuk  oval  di  atas  kertas  karton.  3.  Kita  akan

                        menggunakan  bahan  kertas  koran  sebagai  pengganti  bahan  utama  pembuat
                        topeng, yakni  kayu.  4.  Langkah berikutnya silahkan melihat tahapan membuat

                        topeng  seperti  yang  dijelaskan  di  bawah  ini.    Perhatikanlah  setiap  langkah  dan
                        tahapan yang diambil dan lakukanlah dengan hati-hati sesuai petunjuk.



                                                                             1

                          Buatlah sketsa dasar wajah berbentuk oval pada sehelai
                          kertas karton. Kemudian, pada sekeliling sisinya, beri
                          tanda garis titik 8 bagian.






                                                  2
                                                   Gunting sekeliling sketsa sesuai garis yang telah 2
                                                   dibuat.








                                                                             3

                          Lipat  dan  tekuk  sketsa  dasar  wajah  berbentuk  oval,
                          kemudian distapler  satu  per  satu  sehingga  membentuk

                           seperti gambar di samping

              4
                           Gunting kertas koran berukuran kecil. Tempelkan
                          potongan kertas pada bentuk dasar wajah topeng,
                          agar bentuk dasar topeng dari kertas karton
                           menjadi keras.






                                                                                                               50]]></page><page Index="51"><![CDATA[5
                          Bentuk dasar topeng yang sudah selesai

                          ditempeli guntingan kertas koran.







                                                 6
                                                    Buatlah bagian-bagian wajah topeng seperti alis,
                                                    hidung, pelipis, dan mulut dengan teknik melipat,
                                                    menggunting, dan menempel. Caranya sama dengan
                                                    cara membuat bentuk dasar topeng di atas. Hanya saja
                                                    ukurannya lebih kecil. Sebelumnya, ukur dulu posisi
                                                    mata, hidung dan mulut sesuai wajah kita, kemudian
                                                    dilubangi.






                                                                       7

                          Setelah bagian-bagian wajah selesai ditempel pada

                          bentuk dasar topeng, tempelkan kembali guntingan
                          kertas koran ke seluruh bagian wajah topeng

                          sehingga topeng menjadi lebih keras





                                                    8

                                                       Selanjutnya wajah topeng diberi warna sesuka
                                                       hati kita. Gunakan cat air, cat untuk poster, atau
                                                       cat kayu. Selesailah topengmu.








                                    Peragakan hasil karya topeng mu
                                    menggunakan lakon yang tepat
                                    dan sesuai!










                                                                                                                51]]></page><page Index="52"><![CDATA[AYO MENAMPILKAN





                           Pada pembelajaran yang lalu, kita telah membuat batik

                           dan juga topeng. Maka saat ini kita akan membuat
                           pameran karya seni rupa, untuk memamerkan karya

                           seni rupa yang telah kita buat.

                           Kumpulkan karya seni rupa yang telah kalian buat
                           kepada guru mata pelajaran.

                           Setelah terkumpul, maka buatlah susunan yang indah

                           untuk hasil karya seni yang telah kalian buat.







































                                                                                                               52]]></page><page Index="53"><![CDATA[Pelajaran 5



                                                            Musik dan Daerah



                                                               Menyanyikan lagu dan mengiringi

                                                               sebuah lagu, sebaiknya kamu mengetahui
                                                    tangga  nada  yang  digunakan  pada  lagu  tersebut.

                                        Tangga  nada  berhubungan  erat  dengan  karakter  lagu.  Tangga

                        nada mayor melukiskan karakter dan sifat lagu penuh keyakinan, optimis, mantap,
                        riang,  gembira,  ceria,  bangga,  dan  menyenangkan.  Sementara  itu,  tangga  nada

                        minor melukiskan karakter pesimis, penuh keraguan, sedih, sendu, mudah terharu,
                        kecewa, kegagalan, dan melankolis. Dalam satu lagu, dapat juga digunakan dua

                        tangga nada.





                        Ingatkah kamu?  Tangga nada adalah urutan nada yang disusun secara

                        berjenjang.  Disebut tangga nada apabila sebuah tangga nada terdiri atas delapan
                        tingkatan dengan urutan dari tingkat pertama sampai delapan. Tangga nada

                        dibagi menjadi dua, yaitu tangga nada mayor dan minor. Tiap tangga nada
                        dibedakan dengan jarak.  Tangga nada mayor berjarak 1 – 1 – 1/2 - 1 – 1 – 1 –

                        1/2.   Tangga nada minor, yaitu tangga nada yang mempunyai jarak atau interval

                        1 – 1/2 - 1 – 1 – 1 – 1/2 - 1 – 1. Adapun urutan nada pada tangga nada mayor

                        dimulai dengan nada (la) dan diakhiri dengan nada (la) oktaf atas . Lagu yang
                        bertangga nada minor biasanya berakhir dengan nada la, tetapi ada juga yang

                        diakhiri nada lain seperti 3 (mi).
















                                                                                                               53]]></page><page Index="54"><![CDATA[Lagu  yang  dimainkan  di  tangga  nada  minor  adalah  lagu  Syukur  ciptaan  H.

                        Muntahar dan Trima Kasihku ciptaan Sri Widodo.  Perhatikanlah dengan saksama

                        kedua lagu berikut ini.
                        Pelajarilah lagu ini dengan baik sebelum kamu menyanyikannya!





                                                         SYUKUR


                           C = la 4/4
                           Andante Sustenuto                                      Cipt. H. MUTAHAR

























































                                                                                                               54]]></page><page Index="55"><![CDATA[TRIMA KASIHKU


                             C = DO ¾
                              Andante                                                SRI WIDODO














































































                                                                                                               55]]></page><page Index="56"><![CDATA[Tangga Nada


                              Tangga  nada  adalah  urutan  nada  yang  disusun  secara  berurutan.

                              Misalnya do, re, mi, fa, sol, la, si, do. Ada banyak jenis tangga nada,
                              di antaranya adalah tangga nada diatonis dan pentatonis. Tangga nada

                              diatonis adalah tangga nada yang mempunyai  dua jarak nada, yaitu

                              satu  dan  setengah.    Beberapa  alat  musik  seperti  piano  dan  organ
                              memiliki  sistem  tangga  nada  diatonis.    Pada  sistem  tangga  nada

                              diatonis,  dalam  satu  rangkaian  nada  terdapat  7  nada  pokok.    Nada
                              kedelapan  merupakan  pengulangan  nada  pertama.  Tangga  nada

                              pentatonis, merupa  kan jenis tangga nada yang hanya memakai lima

                              nada pokok.























                                                                                                               56]]></page><page Index="57"><![CDATA[Ragam  tangga  nada

                                                                                pentatonis   dibedakan
                                                                                oleh  jarak  antarnada

                                                                                serta  pilihan  nada  yang
                                                                                didengar.    Berdasarkan

                                                                                nadanya,  ada  tangga
                                                                                nada  pentatonis  yang

                                                                                menggunakan      tangga

                        nada  jenis  pelog  dan  tangga  nada  jenis  slendro.  Contoh  alat  musik  yang
                        menggunakan tangga nada jenis pelog dan slendro adalah gamelan Jawa. Selain

                        gamelan Jawa, ada juga gamelan Sunda, Bali, Madura, dan Batak. Tangga nada
                        pelog biasanya menggunakan susunan nada yang berbunyi seperti nada-nada do –

                        mi  –  fa-  sol  –  si.    Salah  satu  lagu  daerah  yang  menggunakan  tangga  nada  ini
                        adalah  lagu  Gundhul  Pacul  dari  Jawa  Tengah.  Sedangkan  tangga  nada  slendro

                        biasanya menggunakan susunan yang berbunyi seperti nada-nada do – re – mi –

                        sol – la.  Lagu yang menggunakan tangga nada ini memberi kesan gembira dan
                        lincah.    Salah  satu  contoh  lagu  dengan  tangga  nada  slendro  ini  adalah  lagu

                        Cublak-Cublak Suweng dari daerah Jawa Tengah.




























                                                                                                               57]]></page><page Index="58"><![CDATA[Bersama  dengan  teman  sebangkumu,  lengkapilah  tabel  berikut  untuk
                        membedakan tangga nada diatonis dan pentatonis berdasarkan bacaan di atas!

                          Jumlah  dan  Nama  Nada  pada  Tangga  Jumlah  dan  Nama  Nada  pada
                          Nada Diatonis                           Tangga Nada Pentatonis









                        Kamu  tentu  ingin  tahu  lagu-lagu  daerah  yang  menggunakan  tangga  nada

                        pentatonis!  Simaklah  lagu-lagu  berikut  ini!  Perhatikanlah  nada  yang  digunakan
                        pada lagu tersebut! Ada berapa nada yang digunakan?

























































                                                                                                               58]]></page><page Index="59"><![CDATA[59]]></page><page Index="60"><![CDATA[60]]></page><page Index="61"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                      61]]></page><page Index="62"><![CDATA[AYO BERNYANYI!!!


                            Nyanyikanlah  kedua  lagu  tersebut  dengan  memperhatikan  tangga  nadanya!

                        Nyanyikanlah secara berulang-ulang hingga kamu dapat menyanyikannya sendiri!
                        Perhatikanlah  syair  lagu  tersebut  dengan  saksama.  Tahukah  kamu  bahwa  tidak

                        semua  lagu  daerah  memiliki  arti  khusus.  Terkadang  syair  lagu  ditulis  lebih
                        mementingkan keindahan rima, bukan makna atau syair lagu.

                            Oleh karenanya, carilah arti lirik pada lagu tersebut. Lalu, tuliskanlah pada

                        tabel.  Setelah  itu,  cari  tahu  dimainkan  pada  tangga  nada  pentatonis  yang  mana
                        saja kedua lagu tersebut! Lengkapilah tabel berikut!


                                                       Lagu Cublak-Cublak          Lagu Gundhul-

                                                              Sueng                Gundhul Pacul

                                    Asal





                                Tangga Nada





                               Arti Syair Lagu






                                   Kesan












                                                                                                               62]]></page><page Index="63"><![CDATA[Pelajaran 8



                                                             Ansambel



                               Musik  ansambel  merupakan
                        sajian musik yang ditampilkan oleh

                        beberapa    orang     dalam    satu
                        kelompok  menggunakan  berbagai

                        jenis  alat  musik.  Penggunaan  alat
                        musik  dalam  sajian  ansambel  dapat

                        menggunakan  alat  musik  yang

                        memiliki  unsur  melodis,  harmonis
                        maupun ritmis.

                               Bermain musik ansambel tidak hanya keterampilan yang dibutuhkan tetapi
                        juga keharmonisan karena ditampilkan oleh beberapa orang, sehingga hal tersebut

                        menjadi tantangan dalam mempersiapkannya. Menyajikan musik jenis ini
                        memerlukan persiapan yang baik, salah satunya dengan pemilihan alat musik yang

                        tepat untuk sebuah lagu dan perencanaan latihan bersama.

                               Penyajian musik ansambel yang baik akan merepresentasikan kerja sama
                        yang baik dari kelompok tersebut. Adapun musik ini dibagi menjadi 2 jenis

                        berdasarkan jenis alat musik yang digunakan, yaitu ansambel sejenis dan

                        campuran.



















                                                                                                               63]]></page><page Index="64"><![CDATA[1.  Ansambel Sejenis

                                  Ansambel sejenis adalah permainan lagu yang menggunakan satu jenis alat

                        musik yang sama yang dimainkan oleh beberapa orang secara bersamaan. Contoh

                        alat  musik  yang  digunakan  disini  adalah  gitar,  pianika,  dan  recorder.  Jadi
                        misalnya  ada  2  orang  bersama-sama  memainkan  sebuah  lagu  dengan

                        menggunakan gitar maka disebut ansambel sejenis gitar, begitu juga dengan alat
                        musik lainnya.


                           2.  Ansambel Campuran/Gabungan



                               Ansambel campuran adalah permainan lagu menggunakan beberapa jenis
                        alat  musk  yang  berbeda  dimainkan  oleh  beberapa  orang.  Dalam  permainan

                        ansambel campuran diperlukan kerjasama antar seluruh pemain alat musik untuk

                        menciptakan  harmonisasi  lagu  menggunakan  alat  musik  yang  berbeda.  Adapun
                        contoh alat musik dari ansambel campuran ini misalnya terdiri dari pianika, gitar,

                        recorder, dan maracas. Pianika dan recorder berperan sebagai melodi lagu, gitar
                        sebagai pemberi nada dan irama pada lagu, sedangkan maracas berfungsi sebagai

                        ritmik yang menciptakan keselerasan lagu. Disamping itu dalam permainan musik
                        ansambel terdapat beberapa hal yang harus diperhatikan oleh setiap permain agar

                        tercapai  suatu  keberhasilan  dalam  pertunjukan  yaitu  :  kedisiplinan,  lancar

                        membaca  notasi,  terampil  memainkan  alat  musik,  kekompakan  dan  kerjasama
                        yang baik.



























                                                                                                               64]]></page><page Index="65"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     65]]></page><page Index="66"><![CDATA[AYO RENUNGKAN!!!
                        1. Apa saja hal menarik yang kamu alami pada kegiatan pembelajaran hari ini?


                              . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

                              . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                              . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                              . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

                        2. Apa saja pertanyaan yang belum kamu temukan jawabannya hingga saat ini?


                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .



                        3. Bagaimana rencanamu untuk menemukan jawaban terhadap pertanyaanmu?


                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .


                        4. Bagaimana perasaanmu sepanjang mengikuti kegiatan pembelajaran hari ini?


                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                             . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .




                           KERJA SAMA DENGAN ORANG TUA!


                        Di beberapa daerah di  Indonesia atau di negara-negara lain, terdapat pula lagu-
                        lagu dengan tangga nada pentatonis. Bersama dengan orang tuamu, carilah sebuah

                        lagu  daerah  asal  kedua  orang  tuamu!  Mintalah  orang  tuamu  untuk
                        menyanyikannya  bersamamu.  Carilah  makna  syair  lagu  dan  tangga  nada  yang

                        digunakan pada lagu tersebut.











                                                                                                               66]]></page><page Index="67"><![CDATA[Ayo Berlatih




                        1. Nada yang letaknya sebelum nada “sol” adalah ….

                        a. do
                        b. fa

                        c. mi

                        d. re


                        2. Dalam tangga nada not 2 digunakan untuk lambang nada….
                        a. do

                        b. mi
                        c. re

                        d. fa


                        3. Tanda not angka yang dinyanyikan dengan nada tinggi adalah ….

                        a. lingkaran di awal
                        b. lingkaran di akhir

                        c. titik di bawah

                        d. titik di atas


                        4. Lagu “Satu Nusa Satu Bangsa” diciptakan oleh ….
                        a. Ibu Sud

                        b. A.T Mahmud

                        c. L. Manik
                        d. C. Simanjuntak


                        5. Birama lagu "Satu Nusa Satu Bangsa" adalah ....

                        a. 2/4

                        b. 3/4
                        c. 4/4

                        d. 6/8




                                                                                                               67]]></page><page Index="68"><![CDATA[Pelajaran 9





                                                            Ragam Pola Pada
                                                          Seni Tari Tradisional


                      A.  Seni Tari di Indonesia

                                  Seni tari yang berkembang di Indonesia begitu banyak dan beragam. Tarian

                        daerah menggambarkan tradisi dan tata cara kehidupan penduduk di suatu daerah.
                        Tarian biasanya menjadi ciri khas pertunjukan pada upacara adat atau peristiwa

                        penting. Berikut beberapa tarian daerah di Indonesia.
                        No.                       Tarian                                Daerah

                        1.   Tari Seudati, Tari Saman Meusekat                  Aceh

                        2.   Tari Serampang Dua Belas, Tari Tor-tor             Sumatra Utara
                        3.   Tari Piring, Tari Payung                           Sumatra Barat

                        4.   Tari Tandak, Tari Makan Sirih                      Riau

                        5.   Tari Joget Lambak                                  Kepulauan Riau
                        6.   Tari Sekapur Sirih, Tari Selampir Delapan          Jambi

                        7.   Tari Andun, Tari Bidadari Teminang Anak            Bengkulu

                        8.   Tari Tanggai, Tari Putri Bekhusek                  Sumatra Selatan
                        9.   Tari Campak Bangka                                 Belitung

                        10.  Tari Cangget, Tari Melinting, Tari Badana          Lampung
                        11.  Tari Jaipong, Tari Topeng Kuncaran, Tari Merak     Jawa Barat

                        12.  Tari Merak, Tari Cokek                             Banten

                        13.  Tari Topeng, Tari Yopong                           DKI Jakarta
                             Tari Serimpi, Tari Blambang Cakil, Tari
                        14.                                                     Jawa Tengah
                             Gambyong

                        15.  Tari Golek Menak, Tari Bedhaya                     DI Yogyakarta
                             Tari Remong, Tari Reog Ponorogo, Tari Padang
                        16.                                                     Jawa Timur
                             Wulan






                                                                                                               68]]></page><page Index="69"><![CDATA[17.  Tari Monong, Tari Zapin Tembung                    Kalimantan Barat
                        18.  Tari Tambun dan Bungai, Tari Balean Dadas          Kalimantan Tengah

                        19.  Tarian Kancet Ledo                                 Kalimantan Utara

                        20.  Tari Gong, Tari Perang                             Kalimantan Timur
                        21.  Tari Baksa Kembang, Tari Radab Rahayu              Kalimantan Selatan

                        22.  Tari Legong, Tari Kecak, Tari Pendet               Bali

                        23.  Tari Maengket, Tari Polo                           Sulawesi Utara
                        24.  Tari Saronde                                       Gorontalo

                        25.  Tari Lumense, Tari Moduai, Tari Peule Cinde        Sulawesi Tengah

                        26.  Tari Toerang Batu                                  Sulawesi Barat
                        27.  Tari Kipas, Tari Bosara                            Sulawesi Selatan

                        28.  Tari Balumpa, Tari Dinggu                          Sulawesi Tenggara
                        29.  Tari Mpa Lenggogo, Tari Gandrung                   Nusa Tenggara Barat

                        30.  Tari Perang, Tari Caci, Tari Gawi                  Nusa Tenggara Timur

                        31.  Tari Lenso, Tari Cakelele                          Maluku
                        32.  Tari Perang, Tari Nahar Ilaa                       Maluku Utara

                        33.  Tari Suanggi, Tari Perang Papua                    Papua Barat

                        34.  Tari Selamat Datang, Tari Musyoh                   Papua


              B. Pola Lantai Karya Tari

                         Gerak tari daerah satu dengan daerah lain memiliki karakter berbeda-beda. Tari Bali
              berkarakter lincah dengan rangkaian gerak patah-patah. Sebaliknya, tarian daerah Solo dan

              Yogyakarta  cenderung  berkarakter  lembut  dalam  rangkaian  gerak  yang  mengalir  seperti

              aliran air yang tenang. Dengan adanya berbagai macam bentuk tarian, bentuk pola lantainya
              pun  berbeda-beda.  Bentuk  pola  lantai  tarian  yang  satu  berbeda  dengan  tarian  yang  lain.

              Selain bentuknya yang berbeda, terdapat pola lantai yang mempunyai maksud dan ada juga
              yang tidak memiliki makna. Pola lantai yang mempunyai maksud lebih banyak ada dalam

              tari-tarian klasik yang terdapat di keratin Surakarta dan Yogyakarta. Namun demikian, tidak
              menutup kemungkinan jika pola lantai dalam tari kreasi baru dan tari rakyat juga mempunyai

              maksud. Perhatikan bentuk pola lantai dalam dua tarian yang berbeda berikut.









                                                                                                               69]]></page><page Index="70"><![CDATA[Kedua karya tari pada gambar tersebut merupakan tarian yang berasal dari

                        Daerah Istimewa Yogyakarta. Tari Jaran Kepang berdasarkan bentuk koreografi
                        termasuk dalam jenis tari rakyat, sedangkan Tari Bedhaya termasuk dalam jenis

                        tari klasik. Bentuk pola lantai Tari Jaran Kepang lebih sederhana dibandingkan
                        bentuk pola lantai Tari Bedhaya.

                               Pola lantai yang berbentuk garis horizontal pada Tari Jaran Kepang tidak
                        mempunyai  maksud  apa  pun.  Sebaliknya,  pola  lantai  yang  terdapat  pada  Tari

                        Bedhaya  mempunyai  maksud.  Ada  satu  pola  lantai  pada  Tari  Bedhaya  yang

                        dikenal  dengan  nama  rakit  lajur.  Pola  lantai  rakit  lajur  bermaksud
                        menggambarkan  lima  unsur  yang  ada  pada  diri  manusia,  yaitu  cahaya,  rasa,

                        sukma, nafsu, dan perilaku.

                                  Negeri  kita  memiliki  berbagai  bentuk  seni  daerah  yang  diturunkan  dari
                        sejak dahulu kala, salah satu bentuk seni itu adalah seni tari. Dalam setiap seni

                        tari,  melibatkan  penari  dan  pemain  musik.  Para  penari  menyampaikan  pesan
                        melalui  gerakan-gerakan  yang  ditunjukkan  kepada  penontonnya.  Apa  itu  gerak

                        tari?
                               Gerak  tari  adalah  serangkaian  gerakan  indah  dari  dalam  tubuh  manusia.

                        Penampilan gerak tari akan terasa lebih indah jika ada iringan musiknya. Musik

                        dan  tari  merupakan  satu  kesatuan  yang  tidak  dapat  dipisahkan.  Musik  dapat
                        mengatur  tempo  gerak,  sebagai  pengiring,  memberikan  suasana,  dan  sebagai





                                                                                                               70]]></page><page Index="71"><![CDATA[ilustrasi  untuk  mempertegas  ekspresi  gerak.  Selain  musik  atau  iringan  tarinya,
                        keindahan gerak tari juga dapat dilihat dari pola lantai saat penari memperagakan

                        gerak  tari.  Tahukah  kamu  apa  yang  dimaksud  dengan  pola  lantai?  Pola  lantai
                        adalah garis-garis di lantai yang dilalui oleh penari dari perpindahan tempat satu

                        ke tempat lain pada saat melakukan gerak tari.

                               Menurut  jenisnya,  ada  tiga  bentuk  karya  tari  yang  perlu  kamu  ketahui
                        sebelum  kita  lebih  lanjut  membahas  tentang  pola  lantai.  Ada  bentuk  karya  tari

                        tunggal,  karya  tari  berpasangan,  dan  bentuk  tari  kelompok.  Perhatikan  gambar
                        berikut.Apakah kamu bisa membedakan ketiga bentuk karya tari tersebut? Ayo,

                        diskusikan bersama teman sebangkumu.

























                                                       Gambar Tari Tunggal























                                                     Gambar Tari Berpasangan







                                                                                                                71]]></page><page Index="72"><![CDATA[Gambar Tari Berkelompok





                   Ayo Berdiskusi!


                        Diskusikan bersama teman sebangkumu.
                           1.  Apa perbedaan bentuk karya tari tunggal, berpasangan, dan kelompok?

                           2.  Bagaimana  pola  lantai  pada  karya  tari  tunggal,  berpasangan,  dan
                               kelompok?

                                   Tuliskan hasil diskusi kalian pada kolom berikut.




                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................
                                                                                                               72
                   .........................................................................................................................................................

                   .........................................................................................................................................................]]></page><page Index="73"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     73]]></page><page Index="74"><![CDATA[Latihan!


                        Lihatlah peragaan tari daerahmu, baik secara langsung maupun melalui rekaman
                        video. Fokuslah untuk memperhatikan gerak para penari.

                           1.  Bagaimana formasi para penari saat melakukan gerak tari?
                           2.  Bagaimana arah hadap gerak penari selama peragaan tari?

                           3.  Bagaimana  bentuk  garis  imajiner  yang  dilalui  penari  selama  melakukan
                               gerak tari?

                        Jelaskan hasil pengamatanmu dalam bentuk gambar sederhana, lalu peragakan.








































                                                                                                               74]]></page><page Index="75"><![CDATA[C. Pola Lantai Gerak Tari

                               Pada saat menari, penari kadang bergerak ke kiri, ke kanan, maju, mundur,
                        atau bergerak membentuk lingkaran. Jika digambarkan, seolah-olah ada satu garis

                        imajiner yang dilalui penari selama menyajikan satu tarian. Garis imajiner juga
                        dapat  digambarkan  dengan  melihat  formasi  para  penari  dalam  memperagakan

                        tarian. Para penari dapat membentuk formasi garis lurus, lengkung, segitiga, atau
                        lingkaran. Bentuk formasi garis dapat berubah-ubah selama penari menampilkan

                        sebuah tarian.

                               Garis imajiner yang dilalui oleh penari saat melakukan gerak tari disebut
                        pola lantai. Pola lantai merupakan garis imajiner yang dibuat oleh formasi penari

                        kelompok.  Secara  umum,  pola  lantai  berupa  garis  lurus  atau  garis  lengkung.
                        Bentuk  pola  garis  lurus  dapat  dikembangkan  menjadi  berbagai  pola  lantai,  di

                        antaranya horizontal, diagonal, garis lurus ke depan, zig-zag, segitiga, segi empat,

                        dan segi lima. Bentuk pola garis lengkung dapat dikembangkan menjadi berbagai
                        pola lantai, di antaranya lingkaran, angka delapan, garis lengkung ke depan, dan

                        garis lengkung ke belakang. Perhatikan gambar-gambar berikut.













































                                                                                                               75]]></page><page Index="76"><![CDATA[Bentuk pola lantai dari gerak yang dilalui penari

















































                                         Bentuk pola lantai yang dibuat formasi penari

                        Keterangan:          penari dan arah hadap





                                                                                                               76]]></page><page Index="77"><![CDATA[D.       Persiapan Peragaan Karya Tari Dengan Pola Lantai

                            1.  Menentukan bentuk karya tari
                                Bentuk  karya  tari  ada  bermacam-macam.  Ada  bentuk  tari

                                tunggal, bentuk tari berpasangan, dan bentuk tari kelompok.

                                Bentuk karya tari perlu ditentukan sebelum diperagakan di
                                depan  penonton.  Hal  ini  dikarenakan  bentuk  karya  tari

                                berkaitan dengan unsur yang lain.


                            2.  Memilih karya tari

                               Pemilihan karya tari harus disesuaikan dengan bentuk tari. Jika

                               bentuk tari yang dipilih tari berpasangan maka pilihlah karya
                               tari berpasangan.



                            3.  Menentukan jumlah penari.
                                Jumlah  penari  disesuaikan  dengan  bentuk  dan  karya  tari

                                yang dipilih. Jika karya tari yang dipilih berpasangan maka
                                jumlah penarinya dua orang atau kelipatannya.


                            4.  Memilih properti tari.

                                Mengapa  properti  juga  perlu  dipersiapkan?  Hal  ini

                                dikarenakan  properti  sebaiknya  dipakai  pada  saat  latihan
                                peragaan gerak tari. Sehingga pada waktu peragaan di depan

                                pe- nonton penggunaan properti sudah sesuai dengan gerak
                                tari.



















                                                                                                               77]]></page><page Index="78"><![CDATA[Tugas!


                        Berdasarkan teks “Pola Lantai Gerak Tari”, kerjakan tugas berikut.
                           1.  Tuliskan kembali pengertian pola lantai menggunakan bahasamu sendiri.

                               Usahakan agar orang lain memahami dengan mudah saat membaca

                               tulisanmu. Gunakan kosakata baku.
                           2.  Gambarlah pola lantai yang terlihat dari gambar dua tarian pada teks

                               tersebut.


                           Latihan!


                           1.  Lihatlah sebuah video tari kreasi daerah.

                           2.  Perhatikan gerakan dan pola lantai penari dalam menyajikan tarian.
                           3.  Tirukan 5 gerakan dari tarian tersebut. Berlatihlah melakukan gerakan-

                               gerakan tari tersebut hingga dapat meragakan dengan benar.

                           4.  Buatlah pola lantai sesuai dengan gerakan yang dipelajari.





























                                                                                                               78]]></page><page Index="79"><![CDATA[E.  Pementasan Tari Nusantara
                              Sebelum melaksanakan peragaan karya tari, ada beberapa hal yang harus kita

                        persiapkan. Tujuan persiapan yaitu agar peragaan karya tari berhasil dengan baik
                        dan  pantas  untuk  ditampilkan  di  depan  orang  lain.  Persiapan  yang  dilakukan

                        sebagai berikut.

                           1.  Menentukan Bentuk Karya Tari.
                               Bentuk karya tari ada bermacam-macam. Ada bentuk tari tunggal, bentuk

                               tari  berpasangan,  dan  bentuk  tari  kelompok.  Bentuk  karya  tari  perlu,
                               ditentukan  sebelum  diperagakan  di  depan  penonton,  karena  berkaitan

                               dengan unsur lain.

                           2.  Memilih Karya Tari.
                               Pemilihan karya tari harus disesuaikan dengan bentuk tari. Sebagai contoh

                               jika  bentuk  tari  yang  dipilih  tari  berpasangan,  pilihlah  karya  tari
                               berpasangan.

                           3.  Menentukan Jumlah Penari.

                               Jumlah penari disesuaikan dengan bentuk dan karya tari yang dipilih. Jika
                               karya  tari  yang  dipilih  berpasangan,  jumlah  penarinya  dua  orang  atau

                               kelipatannya.
                           4.  Memilih Properti Tari.

                               Properti perlu dipersiapkan sejak awal dan selalu dipakai sejak saat latihan
                               peragaan  gerak  tari.  Tujuannya  agar  pada  saat  peragaan  di  depan

                               penonton,  kamu  sudah  terbiasa  dengan  penggunaan  properti  sehingga

                               sesuai dengan gerak tari.
                           5.  Menentukan Iringan Tari

                               Saat ini iringan tari bisa kita dapatkan dalam aneka bentuk rekaman, baik
                               dengan  pita  kaset  maupun  CD.  Persiapkan  iringan  tari  sejak  awal  dan

                               gunakan selalu setiap kali latihan.
                           6.  Memilih Busana Tari.

                               Setiap  karya  tari  memerlukan  busana  yang  berbeda.  Busana  tari  harus

                               sesuai dengan tema tari. Saat ini banyak persewaan busana tari sehingga
                               memudahkanmu dalam menyiapkan busana tari. Namun, apabila di daerah

                               tempat  tinggalmu  tidak  ada  penyewaan  busana  tari,  kamu  dan






                                                                                                               79]]></page><page Index="80"><![CDATA[temantemanmu dapat berkreasi menciptakan busana tari  sesuai tema tari
                               yang akan diperagakan.

                        Kamu  telah  mengetahui  unsur-unsur  yang  harus  dipersiapkan  untuk  peragaan
                        karya tari. Kamu dan teman-teman sekelasmu juga telah sepakat memilih karya

                        tari  yang  akan  diperagakan.  Sekarang  isilah  bagan  berikut  berkaitan  dengan

                        peragaan tari yang akan kalian lakukan.




                                                  Properti Tari
                                                  ..............................   Jumlah Penari
                                                  .............................   ..............................
                                                  ........................   ..............................
                                                                          .............................



                                                                Nama Tari
                                      Bentuk Tari              ......................
                                      ..............................   ......................
                                      ..........................                     Iringan Tari
                                                                                ..............................
                                                                                ..............................
                                                                                .............................
                                                        Busana Tari
                                                        ..............................
                                                        ..............................
                                                        .............................






































                                                                                                               80]]></page><page Index="81"><![CDATA[Pelajaran 10





                                                            Kerajinan Makrame






























                                                    Gambar Kerajinan Makrame


                               Makrame  adalah    teknik  menyimpul  tali  dengan  menggunakan  berbagai

                        macam  benang.  Benda-benda  yang  dibuat  dengan  teknik  makrame  berguna
                        sebagai  benda  hias  atau  benda  pakai.    Beberapa  contoh  hasil  kerajinan  dengan

                        teknik makrame antara lain gantungan peluit, tas gantung, dan tambang plastik,
                        dan gelang tangan dari benang.
















                                                                                                                81]]></page><page Index="82"><![CDATA[Tali sebagai bahan makrame dapat dikelompokkan menjadi:
                        1)  Tali yang berasal dari serat tumbuhan terdiri dari beberapa jenis :

                        a.  Tali goni, berwarna coklat muda, teksturnya kasar dan sedikit agak keras,
                           permukaan tali berbulu.

















                                        Gambar Tali Goni



                        b.  Tali katun, berwarna putih, teksturnya kasar dan lentur, terdiri dalam macam-
                           macam  ukuran,  dan  dapat  diberi  warna  dengan  pewarna  katun  sehingga

                           memiliki warna sesuai dengan yang diinginkan.







                                      Gambar Tali Katun


                        c.  Tali  ijuk,  berwarna  hitam,  memiliki  tekstur  yang  keras,  agak  sulit  untuk

                           dipintal, simpul yang menggunakan bahan ini harus simpul jenis yang kasar.
                           Bulu-bulunya  berkarakter  tajam  dan  keras.  Keistimewaan  jenis  tali  yang

                           terbuat dari ijuk adalah tidak mudah lapuk, kuat, meskipun terendam dalam air
                           atau tanah.








                                   Gambar Tali Ijuk






                                                                                                               82]]></page><page Index="83"><![CDATA[d.  Tali linen (tali kur), tali ini dijual di toko dengan warna yang bervariasi,
                           memiliki tekstur yang lembut, dan memiliki warna-warna yang cerah. Tali

                           jenis ini paling sering digunakan dalam proses pembuatan makrame.








                                    Gambar Tali Linen




                        e.  Tali sumbu kompor, berwarna putih, memiliki tekstur yang lembut sehingga
                           mudah dipintal.









                                  Gambar Tali Sumbu





























                                                                                                               83]]></page><page Index="84"><![CDATA[2)  Tali yang terbuat dari bulu hewan, antara lain terdiri dari:

                           a.  Tali mool, tali mool sering disebut benang wol. Terbuat dari bulu biri-biri,
                               memiliki pilihan warna yang banyak, memiliki tekstur yang kasar namun

                               tidak kaku bila dipintal dan dibentuk. Karakter tekstur tali masih terasa

                               dengan serat bulu-bulu masih terlihat.









                                Gambar Tali Mool/ Benang Wol



                        3)  Tali yang berasal dari serat sintesis, antara lain terdiri dari:

                           a.  Tali nilon yang bersifsat agak kaku, bewarna mengkilat, warnanya putih
                               kekuning-kuningan, dan memiliki tekstur yang halus.














                                          Gambar Tali Nilon





                           b.  Tali metalik, merupakan campuran antara metal dan rayon, memiliki
                               penampilan sangat menarik karena warna cerah dan mengkilat.








                                 Gambar Tali Metalik



                                                                                                               84]]></page><page Index="85"><![CDATA[Video Pembelajaran




















































































          Seni Budaya & Prakarya | KELAS V                                                                     85]]></page><page Index="86"><![CDATA[Tugas!


                        Setelah mengetahui jenis-jenis tali, jawablah pertanyaan berikut!
                           1.  Apa perbedaan tali yang dibuat dari serat tumbuhan dan serat sintesis?

                           2.  Menurutmu, manakah tali yang paling sesuai digunakan untuk membuat

                               makrame? Sertakan alasannya.
                           3.  Carilah di majalah, koran, atau internet contoh hasil karya makrame. Cetak

                               gambarnya kemudian tempel di buku beserta namanya.


































































                                                                                                               86]]></page><page Index="87"><![CDATA[Simpul-simpul Dasar dalam Makrame



                        Pembuatan makrame dikenal beberapa simpul dasar, beberapa jenis simpul dasar
                        antara lain:

                           1.  Simpul Kepala
                               Pembuatan  simpul  ini  diperlukan  tali  yang  direntangkan  sebagai  tempat

                               menyimpulkan simpul kepala.
























                           2.  Simpul Tunggal
                               Hasil  simpulannya  akan  tampak  seperti  tangga.  Variasi  bentuk  dapat

                               diputar  kekiri  atau  kekanan.  Sebaiknya  lakukan  percobaan  simpul  ini

                               untuk menghasilkan variasi yang menarik.





























                                                                                                               87]]></page><page Index="88"><![CDATA[3.  Simpul Ganda
                               Prinsip  pembuatan  simpul  ganda  hampir  sama  dengan  simpul  tunggal.

                               Simpul tunggal dibuat dengan membuat satu langkah, sedangkan simpul
                               ganda dengan dua langkah.























                           4.  Simpul Gordin
                               Simpul  ini  dibuat  untuk  membuat  variasi  ikatan,  merupakan  deretan

                               simpul yang hampir menyerupai garis yang bergandengan terputus-putus.
                               Simpul  ini  dapat  dibuat  dalam  berbagai  variasi,  antara  lain:  vertikal,

                               diagonal  dan horizontal. Kegunaan simpul  diperuntukan untuk  membuat

                               variasi ikatan dalam membuat gordin, tirai, atau partisi ruang.

































                                                                                                               88]]></page><page Index="89"><![CDATA[5.  Simpul Rantai.
                               Simpul ini memiliki bentuk berurutan dan dapat dibuat dari seutas tali

                               yang ditambatkan pada objek lainnya. Hasil paduan antara simpul kepala
                               dan simpul dan simpul rantai lihat pada gambar berikut:






















                           6.  Simpul Pengunci

                               Digunakan untuk mengakhiri suatu simpul agar simpul yang dibuat tidak

                               mudah lepas.














































                                                                                                               89]]></page><page Index="90"><![CDATA[Latihan!

                        Setelah mengetahui macam-macam simpul tali, praktekkan kegiatan sesuai

                        perintah berikut!
                           1.  Siapkan dua buah tali (jenisnya bebas) sepanjang satu meter dan gunting.

                           2.  Buatlah simpul tunggal dari kedua tali tersebut.
                               Langkah-langkahnya:




































































                                                                                                               90]]></page><page Index="91"><![CDATA[91]]></page><page Index="92"><![CDATA[3.  Buat sampai simpul seukuran tanganmu.

                           4.  Jika sudah, akhiri simpul tunggal dengan simpul mati.
                           5.  Kaitkan ujung simpul dengan sisa tali yang ada. Gelang makrame sudah

                               siap





                              Tugas!


                           Buatlah kelompok dua orang atau lebih kemudian buatlah gelang
                           menggunakan simpul tunggal, dengan model seperti gambar berikut!













































                                                                                                               92]]></page><page Index="93"><![CDATA[Mainan Tali



                        Selain  kerajinan  makrame,  tali  bisa  dimanfaatkan  untuk  banyak  kerajinan  lain.
                        Seperti  kotak  pensil,  pot  bunga,  tas,  bahkan  baju  rajutan.  Tali  juga  bisa

                        dimanfaatkan menjadi mainan. Mainan apakah itu? Mainan itu bernama boneka
                        angkrok.




























                                                     Gambar Boneka Tali



                        Boneka Angkrok adalah mainan berbentuk boneka dari kertas karton atau kardus

                        yang digerakkan dengan tali. Tali ini terhubung ke bagian-bagian tangan dan kaki
                        boneka sehingga ketika ditarik boneka kertas bergerak. Kamu bisa dengan mudah

                        membuat boneka ini dengan pola atau gambar yang kamu inginkan.
                        Untuk mengetahui bagaimana cara membuat boneka angkrok, lakukanlah tugas

                        berikut!
















                                                                                                               93]]></page><page Index="94"><![CDATA[Tugas!


                        Buatlah  boneka  angkrok  dengan  pola  yang  disediakan  atau  kamu  bisa  mencari
                        pola yang kamu inginkan!
                        Alat dan bahan:
                               1.  Kertas Karton
                               2.  Bambu atau tusuk sate
                               3.  Benang Jahit/benang kasur
                               4.  Benang Bangunan
                               5.  Kawat Kecil
                               6.  Gunting
                               7.  Pisau/ Cutter
                               8.  Spidol
                               9.  Lem
                        Langkah-langkah:
                           1.  Gambar pola kepala dan anggota badan pada kertas karton.

                           2.  Setelah itu kasih warna sesuai selera anda atau sesuai contoh gambar yang
                               anda ingin tiru

                           3.  Kemudia potong gambar sesuai bentuk pola

                           4.  Buatlah  lubang-lubang  kecil  pada  bagian  pundak,  kaki  kiri  dan  kanan,
                               pada pangkal lengan dan juga pada pangkal kaki.

                           5.  Lalu  sambungkan  bagian-bagian  tangan  dan  kaki  dengan  bagian  badan.
                               Buatlah simpul mati pada salah satu ujung benang, lalu ujung benang yang

                               lain dimasukkan pada lubang persendian yang akan disambung, kemudian

                               tarik  ujung  benang  dan  buatlah  simpul  mati  pada  ujung  benang  yang
                               tersisa.

                           6.  Pasang  tangkai  bambu  pada  bagian  badan  boneka,  belah  ujung  bambu,
                               masukkan  badan  boneka  sampai  sebatas  leher.  Lalu  buat  dua  pasang

                               lubang di sampai tangkai dan kemudian ikatlah tangkai pada benang.
                           7.  Ikatkan pada benang di lubang pertama di ujung-ujung pangkal lengan dan

                               paha.  Usahakan  supaya  benang  yang  diikatkan  dalam  keadaan  kencang.

                               Lalu  ikat  benang  agak  panjang  di  tengah-tengah  benang  yang
                               menghubungkan pangkal-pangkal lengan pada paha. Selanjutnya cobalah

                               menarik benang yang kamu pasang terakhir








                                                                                                               94]]></page><page Index="95"><![CDATA[95]]></page><page Index="96"><![CDATA[RIWAYAT PENULIS


                                            Rizky  Gusfananda  Gesa  atau  akrab  dipanggil  Gusfa,  gadis
                                            kelahiran  Sumberejo,  Kecamatan  Sumberejo,  Kabupaten
                                            Tanggamus  23  tahun  silam  tepat  pada  tanggal  02  Agustus
                                            1998.  Si  manis  ini  merupakan  Anak  kedua  dari  tiga
                                            bersaudara, pasangan tangguh Bapak Heru Supriyadi dan Ibu
                                            Sumarlik.  Mempunyai  hobi  membaca  dan  mendengarkan
                                            lagu serta bercita-cita menjadi seorang guru Sekolah Dasar.
                                            Pendidikan  Sekolah  Dasar  penulis  di  SD  Negeri 1 Tanjung
                                            Rejo  lulus  pada  tahun  2011.  Dilanjutkan  pada  jenjang
                                            Sekolah  Menengah  Pertama  di  SMP  Negeri  1  Pulau
                 Panggung lulus  pada  tahun  2014.  Kemudian  dilanjutkan  pada  jenjang  Sekolah  Menengah
                 Atas di SMA Negeri 1 Talang Padang lulus tahun 2017. Sekarang penulis merupakan salah
                 satu mahasiswi perguruan tinggi di Universitas Islam Negeri Raden Intan Lampung (UIN)
                 Raden Intan Lampung, Fakultas Tarbiyah dan Keguruan dengan mengambil Program studi
                 Pendidikan Guru Madrasah Ibtidaiyah.


























































                                                                                                               96]]></page><page Index="97"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


               Alya    zulfikar.   2021.   15    Macam     Macam     Batik    Nusantara    Dan    Asalnya
                       .https://www.99.co/blog/indonesia/macam-macam-batik-nusantara/ (diakes tanggal 12
                       maret 2021)

               Batik  indonesia.  2021.  Ciptakan  Kreatifitas  dengan  Alat  dan  Bahan  Membuat  Batik.
                       https://batikindonesia.com/alat-dan-bahan-membuat-batik  (diakses  tanggal  12  maret
                       20210


               Dedy  Kusuma.  2020.  Pelatihan  Batik  Jumputan  Sesi  2  di  Kelurahan  Sorosutan.
                       https://sorosutankel.jogjakota.go.id/detail/index/12661  (diakes  tanggal  12  maret
                       2021)

               Dian Apita Sari. 2016. Jenis Tapis Lampung Menurut Pemakainya. Universitas Malahayati.
                       http://malahayati.ac.id (diakes tanggal 13 maret 2021)

               Edelweis  Lararenjana.  2021.  6  Macam  Simpul  Makrame,  Dapat  menjadi  kerajinan  tangan
                       estetik.   https://www.merdeka.com/jatim/6-macam-simpul-makrame-dapat-menjadi-
                       kerajinan-tangan-estetik-kln.html (diakes tanggal 13 maret 2021)


               Ega  Krisnawati  .2021.  Apa  Itu  Musik  Ansambel:  Pengertian,  Jenis  dan  Contohnya.
                       https://tirto.id/apa-itu-musik-ansambel-pengertian-jenis-dan-contohnya(diakes
                       tanggal 14 maret 2021)

               Fase Berita ID. 2019. Jenis-jenis Musik  Tradisional Nusantara.
                       https://faseberita.id/showbiz/jenis-jenis-musik-tradisional-nusantara  (diakes  tanggal
                       14 maret 2021)

               Istihanah.   2021.    Batik    Jumputan,     Sejarah,   Cara    Membuat      dan    Harga.
                       https://www.orami.co.id/magazine/batik-jumputan (diakes tanggal 14 maret 2021)

               Maestro. Buku Pendamping Seri Tematik Terpadu untuk SD/MI Kelas 5. CV.Hasan
                       Pratama

               Nasya  Desinta  Putri.  2021.  https://osc.medcom.id/community/mencoba-menilik-kerajinan-
                       tradisional-khas-lampung-1728(diakes tanggal 15 maret 2021)

               Novi  fuji  astuti.  2021.  Mengenal  fungsi  musik  daerah  jenis  dan  alat-alatnya.
                       https://www.merdeka.com/jabar/mengenal-fungsi-musik-daerah-berikut-jenis-jenis-
                       alatnya-kln.html (diakes tanggal 15 maret 2021)

               Samhis  setiawan.  2021.  Tarian  Nusantara  Yang  Populer  Beserta  Daerahnya.
                       https://www.gurupendidikan.co.id/tarian-nusantara/ (diakes tanggal 15 maret 2021)

               Seni budayaku. 2017. Pengertian Ragam Hias dan Jenis-Jenis Ragam Hias Nusantara
                       https://www.senibudayaku.com/2017/02/pengertian-ragam-hias-dan-jenis-
                       jenis-ragam-hias.html?m=1#







                                                                                                               97]]></page><page Index="98"><![CDATA[Vanissa.  2021.  Pola  lantai  tari.  https://perpustakaan.id/pola-lantai-tari/  (diakses  pada
                       15 maret 2021)

                   Wikipedia.  Batik  cirebon. https://id.wikipedia.org/wiki/BatikCirebon  (Di  akses  pada
                       tanggal 16 maret 2021)

                   Yokimirantiyo. 2013. Ragam topeng nusantara.
                       http://yokimirantiyo.blogspot.com/2013/01/ragam-topeng-nusantara.html
                       (diakses pada 16 maret 2021)

               https://www.google.com/url?taplak-meja-batik-jumput. (diakses pada 17 maret 2021)

               https://www.google.com/url?sacara-membuat-batik-jumputan  (diakses pada 17 maret
                       2021)

               https://www.google.com/url?sa=panduan-lengkap-membuat-batik-jumputan-dalam-
                       berbagai-variasi-motif (diakses pada tanggal 17 maret 2021)

               https://www.google.com/url?sagambar-batik-jumputan-paling-keren.html (diakses pada
                       tanggal 18 maret 2021)

               https://www.google.com/url?samoshikgulst.carbonmade(dikases  pada  tanggal  17
                       maret 2021)

               https://www.google.com/url?sabatik-jumputan-inovasi-modern-kain-batik-indonesia
                       (diakses pada tanggal 18 maret 2021)


               https://www.google.com/url?sa=ayoguruberbagi.kemdikbud.go.id (diakses pada tanggal
                       19 maret 2021)


































                                                                                                               98]]></page><page Index="99"><![CDATA[MODUL SENI BUDAYA DAN KETERAMPILAN]]></page></pages></Search>